---
grade: 9
field: algebra
difficulty: 4
problem_type: calculation
source: "Municipal_Competition_2022"
problem_id: 2022_mun_g9_9
language_original: mk
translated: false

# --- SKILL MAPPING ---
primary_skill: algebraic_manipulation
related_skills:
  - logic
prerequisites:
  - square_of_sum

# --- TOPICS ---
tags:
  - algebraic_identities
  - radicals
  - reciprocals
  - olympiad
---

[‚¨ÖÔ∏è –ù–∞–∑–∞–¥ –∫–æ–Ω –ò–Ω–¥–µ–∫—Å–æ—Ç](../../README.md) | [üß∞ Skill: algebraic_manipulation](../../../tools/skill_guides/algebraic_manipulation.md)

# –ê–ª–≥–µ–±–∞—Ä—Å–∫–∏ –∏–¥–µ–Ω—Ç–∏—Ç–µ—Ç —Å–æ –∫–æ—Ä–µ–Ω–∏

## üìù –¢–µ–∫—Å—Ç –Ω–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∞—Ç–∞
–ó–∞ –ø–æ–∑–∏—Ç–∏–≤–Ω–∏–æ—Ç —Ä–µ–∞–ª–µ–Ω –±—Ä–æ—ò $x$ –≤–∞–∂–∏ $\sqrt{\frac{x}{3}} = \sqrt{5} + \sqrt{\frac{12}{x}}$. –ü—Ä–µ—Å–º–µ—Ç–∞—ò —ò–∞ –≤—Ä–µ–¥–Ω–æ—Å—Ç–∞ –Ω–∞ $x^2 + \left(\frac{36}{x}\right)^2$.

## üß† –ê–Ω–∞–ª–∏–∑–∞ (–ö–ª—É—á–Ω–∞ –∏–¥–µ—ò–∞)
–ü—Ä–µ—Ñ—Ä–ª–µ—Ç–µ –≥–æ –∫–æ—Ä–µ–Ω–æ—Ç —Å–æ $x$ –Ω–∞ –ª–µ–≤–∞—Ç–∞ —Å—Ç—Ä–∞–Ω–∞: $\sqrt{\frac{x}{3}} - \sqrt{\frac{12}{x}} = \sqrt{5}$. –ö–≤–∞–¥—Ä–∏—Ä–∞—ò—Ç–µ —ò–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞. –ó–∞–±–µ–ª–µ–∂–µ—Ç–µ –¥–µ–∫–∞ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–æ—Ç –Ω–∞ –∫–æ—Ä–µ–Ω–∏—Ç–µ –µ –∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç–∞: $\frac{x}{3} \cdot \frac{12}{x} = 4$. –û–≤–∞ —ú–µ –≤–∏ –¥–∞–¥–µ –≤—Ä–µ–¥–Ω–æ—Å—Ç –∑–∞ $x + \frac{36}{x}$. –ü–æ—Ç–æ–∞ –∫–≤–∞–¥—Ä–∏—Ä–∞—ò—Ç–µ —É—à—Ç–µ –µ–¥–Ω–∞—à.

## üí° –†–µ—à–µ–Ω–∏–µ

## üí° –†–µ—à–µ–Ω–∏–µ

??? tip "–ß–µ–∫–æ—Ä 1: –¢—Ä–∞–Ω—Å—Ñ–æ—Ä–º–∞—Ü–∏—ò–∞"
    $$ \sqrt{\frac{x}{3}} - \sqrt{\frac{12}{x}} = \sqrt{5} $$

??? tip "–ß–µ–∫–æ—Ä 2: –ö–≤–∞–¥—Ä–∏—Ä–∞—ö–µ"
    $$ \left(\sqrt{\frac{x}{3}} - \sqrt{\frac{12}{x}}\right)^2 = (\sqrt{5})^2 $$
    $$ \frac{x}{3} - 2\sqrt{\frac{x}{3} \cdot \frac{12}{x}} + \frac{12}{x} = 5 $$
    $$ \frac{x}{3} - 2\sqrt{4} + \frac{12}{x} = 5 $$
    $$ \frac{x}{3} - 4 + \frac{12}{x} = 5 $$
    $$ \frac{x}{3} + \frac{12}{x} = 9 $$

??? tip "–ß–µ–∫–æ—Ä 3: –ú–Ω–æ–∂–µ—ö–µ —Å–æ 3"
    $$ x + \frac{36}{x} = 27 $$

??? tip "–ß–µ–∫–æ—Ä 4: –ù–∞–æ—ì–∞—ö–µ –Ω–∞ –∑–±–∏—Ä–æ—Ç –Ω–∞ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–∏"
    –ë–∞—Ä–∞–º–µ $A = x^2 + (\frac{36}{x})^2$.
    –ó–Ω–∞–µ–º–µ –¥–µ–∫–∞ $(a+b)^2 = a^2 + b^2 + 2ab$.
    $$ \left(x + \frac{36}{x}\right)^2 = x^2 + \left(\frac{36}{x}\right)^2 + 2 \cdot x \cdot \frac{36}{x} $$
    $$ 27^2 = A + 72 $$
    $$ 729 = A + 72 $$
    $$ A = 729 - 72 = 657 $$
    
    –û–¥–≥–æ–≤–æ—Ä: 657.



## üèÅ –ó–∞–∫–ª—É—á–æ–∫
–í–∏–¥–µ—Ç–µ –≥–æ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ—Ç–æ –ø–æ–≥–æ—Ä–µ.

## üë©‚Äçüè´ –ó–∞ –Ω–∞—Å—Ç–∞–≤–Ω–∏—Ü–∏
–û–≤–∞ –µ –≤–∞—Ä–∏—ò–∞—Ü–∏—ò–∞ –Ω–∞ –∫–ª–∞—Å–∏—á–Ω–∞—Ç–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∞ $x + 1/x = k \implies x^2 + 1/x^2 = k^2 - 2$.