---
grade: 9
field: algebra
difficulty: 3
problem_type: calculation
source: "Municipal_Competition_2024"
problem_id: 2024_mun_y1_1a
language_original: mk
translated: false

# --- SKILL MAPPING ---
primary_skill: functions
related_skills:
  - logic
prerequisites:
  - linear_equations

# --- TOPICS ---
tags:
  - linear_functions
  - functional_equation
  - system_of_equations
  - olympiad
---

[‚¨ÖÔ∏è –ù–∞–∑–∞–¥ –∫–æ–Ω –ò–Ω–¥–µ–∫—Å–æ—Ç](../../README.md) | [üß∞ Skill: functions](../../../tools/skill_guides/functions.md)

# –õ–∏–Ω–µ–∞—Ä–Ω–∞ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—ò–∞ —Å–æ –ø–∞—Ä–∞–º–µ—Ç–∞—Ä

## üìù –¢–µ–∫—Å—Ç –Ω–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∞—Ç–∞
–î–∞–¥–µ–Ω–∞ –µ –ª–∏–Ω–µ–∞—Ä–Ω–∞—Ç–∞ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—ò–∞ $f(x) = (2a-3b)x + (a-2b)$. –ê–∫–æ –≤–∞–∂–∏ $f(x-1) + f(2x+1) = 3x+1$, –æ–¥—Ä–µ–¥–∏ —ò–∞ –≤—Ä–µ–¥–Ω–æ—Å—Ç–∞ –Ω–∞ $a$ –∏ $b$.

## üß† –ê–Ω–∞–ª–∏–∑–∞ (–ö–ª—É—á–Ω–∞ –∏–¥–µ—ò–∞)
–ó–∞–º–µ–Ω–µ—Ç–µ –≥–æ –∞—Ä–≥—É–º–µ–Ω—Ç–æ—Ç –≤–æ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—ò–∞—Ç–∞. $f(x-1)$ –∑–Ω–∞—á–∏ —Å–µ–∫–∞–¥–µ –∫–∞–¥–µ —à—Ç–æ –∏–º–∞ $x$ –¥–∞ —Å—Ç–∞–≤–∏—Ç–µ $(x-1)$. –°—Ä–µ–¥–µ—Ç–µ –≥–æ –∏–∑—Ä–∞–∑–æ—Ç –Ω–∞ –ª–µ–≤–∞—Ç–∞ —Å—Ç—Ä–∞–Ω–∞ –¥–æ –æ–±–ª–∏–∫ $Ax + B$. –ü–æ—Ç–æ–∞ –∏–∑–µ–¥–Ω–∞—á–µ—Ç–µ –≥–∏ –∫–æ–µ—Ñ–∏—Ü–∏–µ–Ω—Ç–∏—Ç–µ –ø—Ä–µ–¥ $x$ –∏ —Å–ª–æ–±–æ–¥–Ω–∏—Ç–µ —á–ª–µ–Ω–æ–≤–∏ —Å–æ –¥–µ—Å–Ω–∞—Ç–∞ —Å—Ç—Ä–∞–Ω–∞ ($3x+1$).

## üí° –†–µ—à–µ–Ω–∏–µ

## üí° –†–µ—à–µ–Ω–∏–µ

??? tip "–ß–µ–∫–æ—Ä 1: –ò–∑—Ä–∞–∑—É–≤–∞—ö–µ –Ω–∞ $f(x-1)$ –∏ $f(2x+1)$"
    –ù–µ–∫–∞ $k = 2a-3b$ –∏ $n = a-2b$. –¢–æ–≥–∞—à $f(x) = kx + n$.
    $$ f(x-1) = k(x-1) + n = kx - k + n $$
    $$ f(2x+1) = k(2x+1) + n = 2kx + k + n $$

??? tip "–ß–µ–∫–æ—Ä 2: –ó–±–∏—Ä –Ω–∞ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏—Ç–µ"
    $$ f(x-1) + f(2x+1) = (kx - k + n) + (2kx + k + n) $$
    $$ = 3kx + 2n $$

??? tip "–ß–µ–∫–æ—Ä 3: –ò–∑–µ–¥–Ω–∞—á—É–≤–∞—ö–µ —Å–æ $3x+1$"
    $$ 3kx + 2n = 3x + 1 $$
    –°–ª–µ–¥–∏:
    1. $3k = 3 \implies k = 1$
    2. $2n = 1 \implies n = 1/2$

??? tip "–ß–µ–∫–æ—Ä 4: –°–∏—Å—Ç–µ–º –∑–∞ $a$ –∏ $b$"
    –í—Ä–∞—ú–∞–º–µ –≤–æ –∑–∞–º–µ–Ω–∏—Ç–µ:
    1. $2a - 3b = 1$
    2. $a - 2b = 1/2 \implies 2a - 4b = 1$
    
    –û–¥–∑–µ–º–∞–º–µ (2) –æ–¥ (1):
    $$ (2a - 3b) - (2a - 4b) = 1 - 1 $$
    $$ b = 0 $$
    
    –ó–∞–º–µ–Ω—É–≤–∞–º–µ –≤–æ (1):
    $$ 2a - 0 = 1 \implies a = 1/2 $$
    
    –û–¥–≥–æ–≤–æ—Ä: $a=1/2, b=0$.



## üèÅ –ó–∞–∫–ª—É—á–æ–∫
–í–∏–¥–µ—Ç–µ –≥–æ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ—Ç–æ –ø–æ–≥–æ—Ä–µ.

## üë©‚Äçüè´ –ó–∞ –Ω–∞—Å—Ç–∞–≤–Ω–∏—Ü–∏
–ó–∞–º–µ–Ω–∞—Ç–∞ $k$ –∏ $n$ –Ω–∞ –ø–æ—á–µ—Ç–æ–∫–æ—Ç –¥—Ä–∞—Å—Ç–∏—á–Ω–æ –≥–æ –ø–æ–µ–¥–Ω–æ—Å—Ç–∞–≤—É–≤–∞ –ø–∏—à—É–≤–∞—ö–µ—Ç–æ –∏ —ò–∞ –Ω–∞–º–∞–ª—É–≤–∞ —à–∞–Ω—Å–∞—Ç–∞ –∑–∞ –≥—Ä–µ—à–∫–∞ –≤–æ –∞–ª–≥–µ–±—Ä–∞—Ç–∞.