---
difficulty: 5
grade: 9
problem_id: sigma139_y1_p3
source: Sigma 139, Prva godina, Zadaca 3
tags:
- algebra
- diophantine_equations
- fractions
title: –ê–ª–≥–µ–±–∞—Ä—Å–∫–∏ –∏–¥–µ–Ω—Ç–∏—Ç–µ—Ç –∏ –î–∏–æ—Ñ–∞–Ω—Ç–æ–≤–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞
type: algebra
---

# –¢–µ–∫—Å—Ç –Ω–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∞—Ç–∞
–ó–∞ —Ü–µ–ª–∏—Ç–µ –±—Ä–æ–µ–≤–∏ $a \neq 0$ –∏ $b \neq 0$ –≤–∞–∂–∏:
$$ \left( \frac{\frac{1}{a}}{\frac{1}{a} - \frac{1}{b}} - \frac{\frac{1}{b}}{\frac{1}{a} + \frac{1}{b}} \right) \cdot \left( \frac{1}{a} - \frac{1}{b} \right) \cdot \frac{1}{\frac{1}{a^2} + \frac{1}{b^2}} = \frac{2}{3} $$
–ü—Ä–µ—Å–º–µ—Ç–∞—ò –≥–æ –∑–±–∏—Ä–æ—Ç $a+b$.

# –†–µ—à–µ–Ω–∏–µ

## üß† –ê–Ω–∞–ª–∏–∑–∞ –∏ —Å—Ç—Ä–∞—Ç–µ–≥–∏—ò–∞

–ò–∑—Ä–∞–∑–æ—Ç –∏–∑–≥–ª–µ–¥–∞ –≥–ª–æ–º–∞–∑–µ–Ω –ø–æ—Ä–∞–¥–∏ –º–Ω–æ–≥—É—Ç–µ –¥–≤–æ—ò–Ω–∏ –¥—Ä–æ–ø–∫–∏. –ù–∞—ò–µ–ª–µ–≥–∞–Ω—Ç–µ–Ω –Ω–∞—á–∏–Ω –¥–∞ —Å–µ —Ä–µ—à–∏ –æ–≤–∞ –µ –ø—Ä–µ–∫—É **—Å–º–µ–Ω–∞ –Ω–∞ –ø—Ä–æ–º–µ–Ω–ª–∏–≤–∏**.

**–ö–ª—É—á–Ω–∏ –∏–¥–µ–∏:**
1. –í–æ–≤–µ–¥—É–≤–∞–º–µ —Å–º–µ–Ω–∞ $x = \frac{1}{a}$ –∏ $y = \frac{1}{b}$ –∑–∞ –¥–∞ —ò–∞ —É–ø—Ä–æ—Å—Ç–∏–º–µ –¥–≤–æ—ò–Ω–∞—Ç–∞ –¥—Ä–æ–ø–∫–∞
2. –ì–æ —É–ø—Ä–æ—Å—Ç—É–≤–∞–º–µ –∞–ª–≥–µ–±–∞—Ä—Å–∫–∏–æ—Ç –∏–∑—Ä–∞–∑ –¥–æ–¥–µ–∫–∞ –Ω–µ –¥–æ–±–∏–µ–º–µ –µ–¥–Ω–æ—Å—Ç–∞–≤–Ω–∞ –≤—Ä—Å–∫–∞ –º–µ—ì—É $x$ –∏ $y$
3. –à–∞ –≤—Ä–∞—ú–∞–º–µ —Å–º–µ–Ω–∞—Ç–∞ –∏ –¥–æ–±–∏–≤–∞–º–µ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞ —Å–æ —Ü–µ–ª–∏ –±—Ä–æ–µ–≤–∏ $a$ –∏ $b$ (–î–∏–æ—Ñ–∞–Ω—Ç–æ–≤–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞)
4. –à–∞ —Ä–µ—à–∞–≤–∞–º–µ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞ –∫–æ—Ä–∏—Å—Ç–µ—ò—ú–∏ —Ç–µ—Ö–Ω–∏–∫–∞ –Ω–∞ —Ñ–∞–∫—Ç–æ—Ä–∏–∑–∞—Ü–∏—ò–∞

---

## üí° –î–µ—Ç–∞–ª–Ω–æ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ

<details>
<summary>–ß–µ–∫–æ—Ä 1: –í–æ–≤–µ–¥—É–≤–∞—ö–µ —Å–º–µ–Ω–∞</summary>

–ù–µ–∫–∞ $x = \frac{1}{a}$ –∏ $y = \frac{1}{b}$. –î–∞–¥–µ–Ω–∏–æ—Ç –∏–∑—Ä–∞–∑ –≥–æ –∑–∞–ø–∏—à—É–≤–∞–º–µ –ø—Ä–µ–∫—É $x$ –∏ $y$:
$$ \left( \frac{x}{x-y} - \frac{y}{x+y} \right) \cdot (x-y) \cdot \frac{1}{x^2+y^2} = \frac{2}{3} $$

</details>

<details>
<summary>–ß–µ–∫–æ—Ä 2: –£–ø—Ä–æ—Å—Ç—É–≤–∞—ö–µ –Ω–∞ –∏–∑—Ä–∞–∑–æ—Ç –≤–æ –∑–∞–≥—Ä–∞–¥–∞—Ç–∞</summary>

–ü—Ä–≤–æ —ú–µ –≥–æ –ø—Ä–µ—Å–º–µ—Ç–∞–º–µ –∏–∑—Ä–∞–∑–æ—Ç –≤–æ –≥–æ–ª–µ–º–∞—Ç–∞ –∑–∞–≥—Ä–∞–¥–∞ —Å–æ —Å–≤–µ–¥—É–≤–∞—ö–µ –Ω–∞ –∑–∞–µ–¥–Ω–∏—á–∫–∏ –∏–º–µ–Ω–∏—Ç–µ–ª:
$$ \frac{x}{x-y} - \frac{y}{x+y} = \frac{x(x+y) - y(x-y)}{(x-y)(x+y)} $$
$$ = \frac{x^2 + xy - (xy - y^2)}{x^2 - y^2} $$
$$ = \frac{x^2 + xy - xy + y^2}{x^2 - y^2} $$
$$ = \frac{x^2 + y^2}{x^2 - y^2} $$

</details>

<details>
<summary>–ß–µ–∫–æ—Ä 3: –ú–Ω–æ–∂–µ—ö–µ –Ω–∞ —á–ª–µ–Ω–æ–≤–∏—Ç–µ</summary>

–°–µ–≥–∞ –≥–æ –∑–∞–º–µ–Ω—É–≤–∞–º–µ —É–ø—Ä–æ—Å—Ç–µ–Ω–∏–æ—Ç –¥–µ–ª –Ω–∞–∑–∞–¥ –≤–æ –≥–ª–∞–≤–Ω–∞—Ç–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞:
$$ \frac{x^2 + y^2}{(x-y)(x+y)} \cdot (x-y) \cdot \frac{1}{x^2+y^2} = \frac{2}{3} $$

–ó–∞–±–µ–ª–µ–∂—É–≤–∞–º–µ –¥–µ–∫–∞ –º–æ–∂–µ–º–µ –¥–∞ —Å–∫—Ä–∞—Ç–∏–º–µ:
1. –ë—Ä–æ–∏—Ç–µ–ª–æ—Ç $(x^2+y^2)$ –æ–¥ –ø—Ä–≤–∏–æ—Ç –¥–µ–ª —Å–µ –∫—Ä–∞—Ç–∏ —Å–æ –∏–º–µ–Ω–∏—Ç–µ–ª–æ—Ç $(x^2+y^2)$ –æ–¥ —Ç—Ä–µ—Ç–∏–æ—Ç –¥–µ–ª
2. –ò–º–µ–Ω–∏—Ç–µ–ª–æ—Ç $(x-y)$ –æ–¥ –ø—Ä–≤–∏–æ—Ç –¥–µ–ª —Å–µ –∫—Ä–∞—Ç–∏ —Å–æ –º–Ω–æ–∂–∏—Ç–µ–ª–æ—Ç $(x-y)$ –≤–æ —Å—Ä–µ–¥–∏–Ω–∞—Ç–∞

–û—Å—Ç–∞–Ω—É–≤–∞ —Å–∞–º–æ:
$$ \frac{1}{x+y} = \frac{2}{3} $$

</details>

<details>
<summary>–ß–µ–∫–æ—Ä 4: –í—Ä–∞—ú–∞—ö–µ –Ω–∞ —Å–º–µ–Ω–∞—Ç–∞</summary>

–û–¥ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞ –ø–æ–≥–æ—Ä–µ —Å–ª–µ–¥–∏:
$$ x + y = \frac{3}{2} $$

–ó–∞–º–µ–Ω—É–≤–∞–º–µ $x = \frac{1}{a}$ –∏ $y = \frac{1}{b}$:
$$ \frac{1}{a} + \frac{1}{b} = \frac{3}{2} $$

–°–≤–µ–¥—É–≤–∞–º–µ –Ω–∞ –∑–∞–µ–¥–Ω–∏—á–∫–∏ –∏–º–µ–Ω–∏—Ç–µ–ª:
$$ \frac{a+b}{ab} = \frac{3}{2} $$

–ú–Ω–æ–∂–∏–º–µ –Ω–∞–∫—Ä—Å–Ω–æ:
$$ 2(a+b) = 3ab $$
$$ 2a + 2b - 3ab = 0 $$

</details>

<details>
<summary>–ß–µ–∫–æ—Ä 5: –†–µ—à–∞–≤–∞—ö–µ –Ω–∞ –î–∏–æ—Ñ–∞–Ω—Ç–æ–≤–∞—Ç–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞</summary>
–ó–∞ –¥–∞ —ò–∞ —Ä–µ—à–∏–º–µ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞ $3ab - 2a - 2b = 0$ –≤–æ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ—Ç–æ —Ü–µ–ª–∏ –±—Ä–æ–µ–≤–∏, —ú–µ –≥–æ –∏—Å–∫–æ—Ä–∏—Å—Ç–∏–º–µ —Ç—Ä–∏–∫–æ—Ç –Ω–∞ –°–∏–º–æ–Ω –∑–∞ —Ñ–∞–∫—Ç–æ—Ä–∏–∑–∞—Ü–∏—ò–∞ (SFFT).
–ú–Ω–æ–∂–∏–º–µ —Å–æ 3 –∑–∞ –¥–∞ –≥–æ –∫–æ–º–ø–ª–µ—Ç–∏—Ä–∞–º–µ –∫–æ–µ—Ñ–∏—Ü–∏–µ–Ω—Ç–æ—Ç –ø—Ä–µ–¥ $ab$:
$$ 9ab - 6a - 6b = 0 $$
–ì—Ä—É–ø–∏—Ä–∞–º–µ:
$$ 3a(3b - 2) - 6b = 0 $$
–î–æ–¥–∞–≤–∞–º–µ 4 –Ω–∞ –¥–≤–µ—Ç–µ —Å—Ç—Ä–∞–Ω–∏ –∑–∞ –¥–∞ –º–æ–∂–µ–º–µ –¥–∞ –∏–∑–≤–∞–¥–∏–º–µ –∑–∞–µ–¥–Ω–∏—á–∫–∏ –º–Ω–æ–∂–∏—Ç–µ–ª:
$$ 3a(3b - 2) - 2(3b - 2) = 4 $$
$$ (3a - 2)(3b - 2) = 4 $$

–ë–∏–¥–µ—ò—ú–∏ $a$ –∏ $b$ —Å–µ —Ü–µ–ª–∏ –±—Ä–æ–µ–≤–∏, –∏–∑—Ä–∞–∑–∏—Ç–µ $(3a-2)$ –∏ $(3b-2)$ –º–æ—Ä–∞ –¥–∞ –±–∏–¥–∞—Ç —Ü–µ–ª–æ–±—Ä–æ—ò–Ω–∏ –¥–µ–ª–∏—Ç–µ–ª–∏ –Ω–∞ –±—Ä–æ—ò–æ—Ç 4.
–î–µ–ª–∏—Ç–µ–ª–∏—Ç–µ –Ω–∞ 4 —Å–µ: $\{1, 2, 4, -1, -2, -4\}$.
–ò—Å—Ç–æ —Ç–∞–∫–∞, –∑–∞–±–µ–ª–µ–∂—É–≤–∞–º–µ –¥–µ–∫–∞ $3a-2 \equiv 1 \pmod 3$ (–ø—Ä–∏ –¥–µ–ª–µ—ö–µ —Å–æ 3 –¥–∞–≤–∞ –æ—Å—Ç–∞—Ç–æ–∫ 1, –±–∏–¥–µ—ò—ú–∏ $-2 \equiv 1$).
–û–¥ –¥–µ–ª–∏—Ç–µ–ª–∏—Ç–µ –Ω–∞ 4, —Å–∞–º–æ $1, 4$ –∏ $-2$ –¥–∞–≤–∞–∞—Ç –æ—Å—Ç–∞—Ç–æ–∫ 1 –ø—Ä–∏ –¥–µ–ª–µ—ö–µ —Å–æ 3.
*   $1 \equiv 1 \pmod 3$ (–û–ö)
*   $2 \equiv 2 \pmod 3$ (–ù–ï)
*   $4 \equiv 1 \pmod 3$ (–û–ö)
*   $-1 \equiv 2 \pmod 3$ (–ù–ï)
*   $-2 \equiv 1 \pmod 3$ (–û–ö)
*   $-4 \equiv 2 \pmod 3$ (–ù–ï)

–ì–∏ —Ä–∞–∑–≥–ª–µ–¥—É–≤–∞–º–µ –º–æ–∂–Ω–∏—Ç–µ —Å–ª—É—á–∞–∏ –∑–∞ $X = 3a-2$ –∏ $Y = 3b-2$:

1.  **–°–ª—É—á–∞—ò 1:** $3a-2 = 1$ –∏ $3b-2 = 4$
    $3a = 3 \implies a=1$
    $3b = 6 \implies b=2$
    –†–µ—à–µ–Ω–∏–µ: $(1, 2)$.

2.  **–°–ª—É—á–∞—ò 2:** $3a-2 = 4$ –∏ $3b-2 = 1$
    $3a = 6 \implies a=2$
    $3b = 3 \implies b=1$
    –†–µ—à–µ–Ω–∏–µ: $(2, 1)$.

3. **–°–ª—É—á–∞—ò 3:** $3a-2 = -2$ –∏ $3b-2 = -2$
   - $3a = 0 \implies a=0$
   - –ù–æ, —É—Å–ª–æ–≤–æ—Ç –Ω–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∞—Ç–∞ –µ $a \neq 0$. –û–≤–∞ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ —Å–µ –æ—Ç—Ñ—Ä–ª–∞.

</details>

---

## ‚úÖ –û–¥–≥–æ–≤–æ—Ä

**–ï–¥–∏–Ω—Å—Ç–≤–µ–Ω–∏—Ç–µ –≤–∞–ª–∏–¥–Ω–∏ –ø–∞—Ä–æ–≤–∏ —Å–µ $(1, 2)$ –∏ $(2, 1)$.**

–í–æ –¥–≤–∞—Ç–∞ —Å–ª—É—á–∞—ò–∞, –∑–±–∏—Ä–æ—Ç –µ –∏—Å—Ç:
$$\boxed{a + b = 3}$$

---

## üìå –ü–µ–¥–∞–≥–æ—à–∫–∏ –±–µ–ª–µ—à–∫–∏

1. **–û—Å–Ω–æ–≤–Ω–∞ –∏–¥–µ—ò–∞:** –ú–æ—ú—Ç–∞ –Ω–∞ —Å—É–ø—Å—Ç–∏—Ç—É—Ü–∏—ò–∞—Ç–∞. –ù–∞–º–µ—Å—Ç–æ –¥–∞ —Å–µ –º–∞—á–∏–º–µ —Å–æ —Å–ª–æ–∂–µ–Ω–∏ –¥—Ä–æ–ø–∫–∏, —Å–º–µ–Ω–∞—Ç–∞ $x=1/a$ –≥–æ –ø—Ä–µ—Ç–≤–æ—Ä–∞ –ø—Ä–æ–±–ª–µ–º–æ—Ç –≤–æ –µ–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–∞—Ä–Ω–∞ –∞–ª–≥–µ–±—Ä–∞.

2. **–°–æ–≤–µ—Ç –æ–¥ –û–ª–∏–º–ø–∏–µ—Ü:** –ö–æ–≥–∞ –∏–º–∞—Ç–µ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞ –æ–¥ —Ç–∏–ø–æ—Ç $Axy + Bx + Cy = D$, —Å–µ–∫–æ–≥–∞—à –æ–±–∏–¥–µ—Ç–µ —Å–µ –¥–∞ —ò–∞ —Ñ–∞–∫—Ç–æ—Ä–∏–∑–∏—Ä–∞—Ç–µ –≤–æ –æ–±–ª–∏–∫ $(Ax+C)(Ay+B) = K$. –û–≤–∞ –µ —Å—Ç–∞–Ω–¥–∞—Ä–¥–Ω–∞ —Ç–µ—Ö–Ω–∏–∫–∞ –∑–∞ —Ä–µ—à–∞–≤–∞—ö–µ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∏ –≤–æ —Ü–µ–ª–∏ –±—Ä–æ–µ–≤–∏.

3. **–ß–µ—Å—Ç–∏ –≥—Ä–µ—à–∫–∏:** –ó–∞–±–æ—Ä–∞–≤–∞—ö–µ –Ω–∞ —É—Å–ª–æ–≤–æ—Ç $a \neq 0$. –í–æ –æ–≤–∞–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∞ —Ç–æ–∞ –µ –∫–ª—É—á–Ω–æ –∑–∞ –¥–∞ —Å–µ –µ–ª–∏–º–∏–Ω–∏—Ä–∞ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ—Ç–æ $(0,0)$.