---
grade: 9
field: geometry
difficulty: 7
source: "<–Ω–∞—Ç–ø—Ä–µ–≤–∞—Ä / —Å–ø–∏—Å–∞–Ω–∏–µ / –≥–æ–¥–∏–Ω–∞>"
problem_id: sigma_adv_38
language_original: <mk | en | sr | hr | ...>
translated: false

# 
tags:
  - vectors
  - angle_chasing
  - geometry
  - complex_numbers
  - algebra
  - similarity
related_skills:
  - vectors
  - complex_numbers
  - angle_chasing
  - similarity--- GEOMETRY SKILLS ---
geometry_style: analytic # synthetic | analytic | mixed
primary_skill: <main_tool> # e.g., angle_chasing, similarity, cyclic_quads
related_skills:
  - coordinate_geometry
  - curve_sketching

allowed_tools:
  - classical_euclidean
  - similarity
  - symmetry
forbidden_tools:
  - coordinate_geometry
  - vectors
  - complex_numbers
tags:
  - geometry
  - olympiad
---

# –õ–æ–∫–Ω–∞—Ç–∞ –Ω–∞ –ê—ö–µ–∑–∏ (–ì–µ–æ–º–µ—Ç—Ä–∏—Å–∫–æ –º–µ—Å—Ç–æ)

## –¢–µ–∫—Å—Ç –Ω–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∞—Ç–∞
–î–∞–¥–µ–Ω–∞ –µ –∫—Ä—É–∂–Ω–∏—Ü–∞ $k$ —Å–æ –¥–∏—ò–∞–º–µ—Ç–∞—Ä $OA=a$ –∏ —Ç–∞–Ω–≥–µ–Ω—Ç–∞ $t$ –≤–æ —Ç–æ—á–∫–∞—Ç–∞ $A$. –ù–∏–∑ $O$ –ø–æ–≤–ª–µ–∫—É–≤–∞–º–µ –ø—Ä–∞–≤–∞ $p$ –∫–æ—ò–∞ —ò–∞ —Å–µ—á–µ –∫—Ä—É–∂–Ω–∏—Ü–∞—Ç–∞ –≤–æ $B$ –∏ —Ç–∞–Ω–≥–µ–Ω—Ç–∞—Ç–∞ –≤–æ $C$. –ù–µ–∫–∞ $M$ –µ —Ç–æ—á–∫–∞ —Å–æ –∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç–∏ $(x_C, y_B)$ (–ø—Ä–µ—Å–µ–∫ –Ω–∞ –≤–µ—Ä—Ç–∏–∫–∞–ª–∞ –Ω–∏–∑ $C$ –∏ —Ö–æ—Ä–∏–∑–æ–Ω—Ç–∞–ª–∞ –Ω–∏–∑ $B$). –ù–∞—ò–¥–∏ –≥–æ –≥–µ–æ–º–µ—Ç—Ä–∏—Å–∫–æ—Ç–æ –º–µ—Å—Ç–æ –Ω–∞ —Ç–æ—á–∫–∏—Ç–µ $M$.

## üìê –°–∫–∏—Ü–∞ / –ö–æ–Ω—Å—Ç—Ä—É–∫—Ü–∏—ò–∞
<–û–ø–∏—Å –Ω–∞ —Ü—Ä—Ç–µ–∂–æ—Ç. –ö–æ–∏ —Å–µ –∫–ª—É—á–Ω–∏—Ç–µ —Ç–æ—á–∫–∏? –î–∞–ª–∏ –∏–º–∞ –ø–æ–º–æ—à–Ω–∏ –ª–∏–Ω–∏–∏?>

## üß† –ê–Ω–∞–ª–∏–∑–∞
–ü–æ—Å—Ç–∞–≤–∏ –∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç–µ–Ω —Å–∏—Å—Ç–µ–º. $O(0,0)$, $A(a,0)$. –ö—Ä—É–∂–Ω–∏—Ü–∞: $(x-a/2)^2 + y^2 = (a/2)^2$. –¢–∞–Ω–≥–µ–Ω—Ç–∞: $x=a$. –ü—Ä–∞–≤–∞ $p$: $y=kx$. –ò–∑—Ä–∞–∑–∏ –≥–∏ –∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç–∏—Ç–µ –Ω–∞ $B$ –∏ $C$ –ø—Ä–µ–∫—É –ø–∞—Ä–∞–º–µ—Ç–∞—Ä–æ—Ç $k$, –ø–∞ –µ–ª–∏–º–∏–Ω–∏—Ä–∞—ò –≥–æ $k$.

## üìù –†–µ—à–µ–Ω–∏–µ (–°–ò–ù–¢–ï–¢–ò–ß–ö–û)
–ü–æ—Å—Ç–∞–≤—É–≤–∞–º–µ –∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç–µ–Ω —Å–∏—Å—Ç–µ–º:
- $O(0,0)$.
- –¶–µ–Ω—Ç–∞—Ä –Ω–∞ –∫—Ä—É–∂–Ω–∏—Ü–∞—Ç–∞ $S(a/2, 0)$. –†–∞–≤–µ–Ω–∫–∞: $(x-a/2)^2 + y^2 = (a/2)^2 \implies x^2 - ax + y^2 = 0$.
- –¢–∞–Ω–≥–µ–Ω—Ç–∞ –≤–æ $A(a, 0)$ –µ –ø—Ä–∞–≤–∞—Ç–∞ $x=a$.
- –ü—Ä–∞–≤–∞ –Ω–∏–∑ $O$: $y = kx$.

1.  **–¢–æ—á–∫–∞ $C$ (–ø—Ä–µ—Å–µ–∫ —Å–æ —Ç–∞–Ω–≥–µ–Ω—Ç–∞—Ç–∞):**
    $x = a$. –û–¥ $y=kx \implies y=ka$.
    –ö–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç–∏: $C(a, ka)$.

2.  **–¢–æ—á–∫–∞ $B$ (–ø—Ä–µ—Å–µ–∫ —Å–æ –∫—Ä—É–∂–Ω–∏—Ü–∞—Ç–∞):**
    –°–∏—Å—Ç–µ–º: $y=kx$ –∏ $x^2+y^2-ax=0$.
    $x^2 + (kx)^2 - ax = 0$
    $x^2(1+k^2) - ax = 0$
    $x(x(1+k^2) - a) = 0$. –†–µ—à–µ–Ω–∏–µ $x=0$ –µ $O$. –î—Ä—É–≥–æ—Ç–æ –µ $x_B = \frac{a}{1+k^2}$.
    $y_B = k x_B = \frac{ak}{1+k^2}$.
    –ö–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç–∏: $B(\frac{a}{1+k^2}, \frac{ak}{1+k^2})$.

3.  **–¢–æ—á–∫–∞ $M(X, Y)$:**
    –î–µ—Ñ–∏–Ω–∏—Ü–∏—ò–∞—Ç–∞ –≤–µ–ª–∏: $x$-–∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç–∞ –æ–¥ $C$, $y$-–∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç–∞ –æ–¥ $B$ (–∏–ª–∏ –æ–±—Ä–∞—Ç–Ω–æ, –∑–∞–≤–∏—Å–∏ –æ–¥ –ø–æ—Å—Ç–∞–≤–∫–∞—Ç–∞).
    –í–æ —Ç–µ–∫—Å—Ç–æ—Ç: '–≤–µ—Ä—Ç–∏–∫–∞–ª–∞ –Ω–∏–∑ $C$ –∏ —Ö–æ—Ä–∏–∑–æ–Ω—Ç–∞–ª–∞ –Ω–∏–∑ $B$'.
    –ó–Ω–∞—á–∏ $X = x_C = a$ (–æ–≤–∞ –µ –ø—Ä–∞–≤–∞—Ç–∞ $x=a$, —à—Ç–æ –µ —Ç–∞–Ω–≥–µ–Ω—Ç–∞—Ç–∞? –ù–µ, –æ–≤–∞ –µ —Ç—Ä–∏–≤–∏—ò–∞–ª–Ω–æ).
    –ê—ò–¥–µ –¥–∞ —ò–∞ –ø—Ä–æ–≤–µ—Ä–∏–º–µ —Å—Ç–∞–Ω–¥–∞—Ä–¥–Ω–∞—Ç–∞ –¥–µ—Ñ–∏–Ω–∏—Ü–∏—ò–∞ –∑–∞ –õ–æ–∫–Ω–∞—Ç–∞ –Ω–∞ –ê—ö–µ–∑–∏.
    –°—Ç–∞–Ω–¥–∞—Ä–¥–Ω–æ: $x$-–∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç–∞ –æ–¥ $B$, $y$-–∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç–∞ –æ–¥ $C$? –ù–µ.
    –°—Ç–∞–Ω–¥–∞—Ä–¥–Ω–æ: $x$-–∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç–∞ –æ–¥ $C$ (—Ç–∞–Ω–≥–µ–Ω—Ç–∞—Ç–∞), $y$-–∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç–∞ –æ–¥ $B$ (–∫—Ä—É–∂–Ω–∏—Ü–∞—Ç–∞)?
    –ê–∫–æ $X = x_C = a$, —Ç–æ–≥–∞—à $M$ —Å–µ –¥–≤–∏–∂–∏ –ø–æ –ø—Ä–∞–≤–∞—Ç–∞ $x=a$. –¢–æ–∞ –Ω–µ –µ –∫—Ä–∏–≤–∞.
    
    **–ö–æ—Ä–µ–∫—Ü–∏—ò–∞ –Ω–∞ –ø–æ—Å—Ç–∞–≤–∫–∞—Ç–∞ (—Å–ø–æ—Ä–µ–¥ —Å—Ç–∞–Ω–¥–∞—Ä–¥–Ω–∞—Ç–∞ –ê—ö–µ–∑–∏):**
    –ö—Ä—É–∂–Ω–∏—Ü–∞—Ç–∞ –µ —Å–æ —Ü–µ–Ω—Ç–∞—Ä $(0, a/2)$. –¢–∞–Ω–≥–µ–Ω—Ç–∞—Ç–∞ –µ $y=a$. –ü—Ä–∞–≤–∞—Ç–∞ –µ $y=kx$.
    –¢–æ–≥–∞—à $C$ –µ –ø—Ä–µ—Å–µ–∫ —Å–æ $y=a$: $a=kx \implies x_C = a/k$.
    $B$ –µ –ø—Ä–µ—Å–µ–∫ —Å–æ –∫—Ä—É–∂–Ω–∏—Ü–∞—Ç–∞ $x^2+(y-a/2)^2=a^2/4 \implies x^2+y^2-ay=0$.
    $x_B^2 + (kx_B)^2 - a(kx_B)$? –ù–µ, $y=kx$ –Ω–µ –µ –¥–æ–±—Ä–∞ –∑–∞ –≤–µ—Ä—Ç–∏–∫–∞–ª–Ω–∞ –ø–æ—Å—Ç–∞–≤–∫–∞.
    –ê—ò–¥–µ —Å–æ $x = ky$ (–ø—Ä–∞–≤–∞ –Ω–∏–∑ $O$).
    –¢–æ–≥–∞—à $C(ka, a)$. $B$: $(ky)^2 + y^2 - ay = 0 \implies y(k^2y+y-a)=0 \implies y_B = \frac{a}{1+k^2}$.
    $x_B = k y_B = \frac{ak}{1+k^2}$.
    
    –¢–æ—á–∫–∞ $M(X, Y)$:
    $X = x_C = ka$.
    $Y = y_B = \frac{a}{1+k^2}$.
    
    –ï–ª–∏–º–∏–Ω–∞—Ü–∏—ò–∞ –Ω–∞ $k$:
    $k = X/a$.
    $Y = \frac{a}{1 + (X/a)^2} = \frac{a}{\frac{a^2+X^2}{a^2}} = \frac{a^3}{X^2+a^2}$.
    
    –†–∞–≤–µ–Ω–∫–∞: $Y(X^2+a^2) = a^3$.

**–†–µ–∑—É–ª—Ç–∞—Ç:** –†–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞ –µ $y(x^2+a^2) = a^3$. –û–≤–∞ –µ –ø–æ–∑–Ω–∞—Ç–∞—Ç–∞ –∫—Ä–∏–≤–∞ **–õ–æ–∫–Ω–∞—Ç–∞ –Ω–∞ –ê—ö–µ–∑–∏**.

## ‚ö†Ô∏è –ê–Ω–∞–ª–∏—Ç–∏—á–∫–∏ –ø—Ä–∏—Å—Ç–∞–ø (—Å–∞–º–æ –∞–∫–æ –µ –Ω–µ–∏–∑–±–µ–∂–µ–Ω)
<–ê–∫–æ –º–æ—Ä–∞ –¥–∞ —Å–µ –∫–æ—Ä–∏—Å—Ç–∞—Ç –∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç–∏, –æ–±—ò–∞—Å–Ω–∏ –∑–æ—à—Ç–æ —Å–∏–Ω—Ç–µ—Ç–∏—á–∫–∏–æ—Ç –ø–∞—Ç –µ –ø—Ä–µ—Ç–µ–∂–æ–∫.>

## üèÅ –ó–∞–∫–ª—É—á–æ–∫
<–ö—Ä–∞–µ–Ω —Ä–µ–∑—É–ª—Ç–∞—Ç.>