---
grade: 9
field: geometry
difficulty: 5
problem_type: calculation
source: "Cnt92_Olympiad_Var2"
problem_id: cnt92_v2_29
language_original: <mk | en | sr | hr | ...>
translated: false

# --- GEOMETRY SKILLS ---
geometry_style: analytic
primary_skill: logic
related_skills:
  - logic
prerequisites:
  - basic_math

# --- VISUALIZATION ---
visual_prompt: "No visual prompt provided."

tags:
  - geometry
  - olympiad
  - absolute_value
  - parameters
  - quadratic_equations
---

[‚¨ÖÔ∏è –ù–∞–∑–∞–¥ –∫–æ–Ω –ò–Ω–¥–µ–∫—Å–æ—Ç](../../README.md) | [üß∞ Skill: logic](../../../tools/skill_guides/logic.md)

# –ü–∞—Ä–∞–º–µ—Ç–∞—Ä –∏ Signum —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—ò–∞

## üìù –¢–µ–∫—Å—Ç –Ω–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∞—Ç–∞
–ú–µ—ì—É –Ω–∞–≤–µ–¥–µ–Ω–∏—Ç–µ –∏–Ω—Ç–µ—Ä–≤–∞–ª–∏, –æ–¥—Ä–µ–¥–∏ –≥–æ –æ–Ω–æ—ò –≤–æ –∫–æ—ò —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞ $\frac{|x^2 - 2x - 3|}{x^2 - 2x - 3} + (x - a)^2 = 0$ –∏–º–∞ –¥–≤–∞ —Ä–∞–∑–ª–∏—á–Ω–∏ –∫–æ—Ä–µ–Ω–∏.

## üìê –°–∫–∏—Ü–∞
![–í–∏–∑—É–µ–ª–∏–∑–∞—Ü–∏—ò–∞](../../assets/images/cnt92_v2_29.png)

> **üë®‚Äçüíª Geo-Mentor Code:**
> –û–¥–µ—Ç–µ –≤–æ `assets/manim_code_log.md`, –∫–æ–ø–∏—Ä–∞—ò—Ç–µ –≥–æ –∫–æ–¥–æ—Ç –∑–∞ `Task_cnt92_v2_29` –∏ –≥–µ–Ω–µ—Ä–∏—Ä–∞—ò—Ç–µ —ò–∞ —Å–ª–∏–∫–∞—Ç–∞.

## üß† –ê–Ω–∞–ª–∏–∑–∞
**–ó–æ—à—Ç–æ –µ –æ–≤–∞–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∞ —Ç–µ—à–∫–∞?**
–î—Ä–æ–ø–∫–∞—Ç–∞ –µ $\text{sgn}(u(x))$. –¢–∞–∞ –º–æ–∂–µ –¥–∞ –±–∏–¥–µ $1$ –∏–ª–∏ $-1$. –†–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞ –µ $1 + (x-a)^2 = 0$ (–Ω–µ–≤–æ–∑–º–æ–∂–Ω–æ) –∏–ª–∏ $-1 + (x-a)^2 = 0$ (–º–æ–∂–Ω–æ). –ó–Ω–∞—á–∏, –º–æ—Ä–∞–º–µ –¥–∞ –±–∏–¥–µ–º–µ –≤–æ –∑–æ–Ω–∞—Ç–∞ –∫–∞–¥–µ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–Ω–∏–æ—Ç —Ç—Ä–∏–Ω–æ–º –µ –Ω–µ–≥–∞—Ç–∏–≤–µ–Ω, –∏ —Ç–∞–º—É —Ä–µ—à–µ–Ω–∏—ò–∞—Ç–∞ $a \pm 1$ –º–æ—Ä–∞ –¥–∞ –ø–æ—Å—Ç–æ—ò–∞—Ç.

**–ö–æ–Ω—Å—Ç—Ä—É–∫—Ç–∏–≤–µ–Ω –ø–æ—Ç–µ–≥:**
–î—Ä–æ–ø–∫–∞—Ç–∞ –µ $\text{sgn}(u(x))$. –¢–∞–∞ –º–æ–∂–µ –¥–∞ –±–∏–¥–µ $1$ –∏–ª–∏ $-1$. –†–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞ –µ $1 + (x-a)^2 = 0$ (–Ω–µ–≤–æ–∑–º–æ–∂–Ω–æ) –∏–ª–∏ $-1 + (x-a)^2 = 0$ (–º–æ–∂–Ω–æ). –ó–Ω–∞—á–∏, –º–æ—Ä–∞–º–µ –¥–∞ –±–∏–¥–µ–º–µ –≤–æ –∑–æ–Ω–∞—Ç–∞ –∫–∞–¥–µ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–Ω–∏–æ—Ç —Ç—Ä–∏–Ω–æ–º –µ –Ω–µ–≥–∞—Ç–∏–≤–µ–Ω, –∏ —Ç–∞–º—É —Ä–µ—à–µ–Ω–∏—ò–∞—Ç–∞ $a \pm 1$ –º–æ—Ä–∞ –¥–∞ –ø–æ—Å—Ç–æ—ò–∞—Ç.

## üí° –†–µ—à–µ–Ω–∏–µ

<details>
<summary>üëÄ –ü—Ä–∏–∫–∞–∂–∏ –≥–æ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ—Ç–æ</summary>

–ù–µ–∫–∞ $u(x) = x^2 - 2x - 3$. –†–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞ –µ $\text{sgn}(u(x)) + (x-a)^2 = 0$.
–ù—É–ª–∏—Ç–µ –Ω–∞ $u(x)$ —Å–µ $x_1=-1, x_2=3$. –¢—Ä–∏–Ω–æ–º–æ—Ç –µ –Ω–µ–≥–∞—Ç–∏–≤–µ–Ω ($u(x)<0$) –∑–∞ $x \in (-1, 3)$.

**–°–ª—É—á–∞—ò 1: $u(x) > 0$**
–†–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞ –µ $1 + (x-a)^2 = 0$. –ë–∏–¥–µ—ò—ú–∏ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–æ—Ç –µ –Ω–µ–Ω–µ–≥–∞—Ç–∏–≤–µ–Ω, $1 + \text{–Ω–µ—à—Ç–æ} \ge 1$. –ù–µ–º–∞ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ.

**–°–ª—É—á–∞—ò 2: $u(x) < 0$ (–ò–Ω—Ç–µ—Ä–≤–∞–ª–æ—Ç $(-1, 3)$)**
–†–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞ –µ $-1 + (x-a)^2 = 0 \implies (x-a)^2 = 1 \implies x = a \pm 1$.
–ó–∞ –¥–∞ –∏–º–∞–º–µ **–¥–≤–∞ —Ä–∞–∑–ª–∏—á–Ω–∏ –∫–æ—Ä–µ–Ω–∏**, –∏ –¥–≤–∞—Ç–∞ –∫–∞–Ω–¥–∏–¥–∞—Ç–∏ ($x_1 = a-1$ –∏ $x_2 = a+1$) –º–æ—Ä–∞ –¥–∞ –ø—Ä–∏–ø–∞—ì–∞–∞—Ç –Ω–∞ –∏–Ω—Ç–µ—Ä–≤–∞–ª–æ—Ç $(-1, 3)$.

**–ß–µ–∫–æ—Ä 3: –°–∏—Å—Ç–µ–º –Ω–µ—Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∏**
1.  $a - 1 > -1 \implies a > 0$
2.  $a + 1 < 3 \implies a < 2$

–ü—Ä–µ—Å–µ–∫–æ—Ç –µ $a \in (0, 2)$.
–û–¥ –ø–æ–Ω—É–¥–µ–Ω–∏—Ç–µ –æ–ø—Ü–∏–∏, —Å–∞–º–æ –û–ø—Ü–∏—ò–∞ 5 ($a \in (0, 2)$) –µ —Ç–æ—á–Ω–∞. (–ó–∞–±–µ–ª–µ—à–∫–∞: –Ω–∞ —Å–ª–∏–∫–∞—Ç–∞ –æ–ø—Ü–∏—ò–∞ 5 –µ $a \in (0, 2)$).

</details>


## üèÅ –ó–∞–∫–ª—É—á–æ–∫
<–ö—Ä–∞–µ–Ω —Ä–µ–∑—É–ª—Ç–∞—Ç.>

## üë©‚Äçüè´ –ó–∞ –Ω–∞—Å—Ç–∞–≤–Ω–∏—Ü–∏
–ó–∞ —Ä–∞–∑–ª–∏–∫–∞ –æ–¥ –í–∞—Ä–∏—ò–∞–Ω—Ç–∞ 1, –æ–≤–¥–µ –∑–Ω–∞–∫–æ—Ç –ø–ª—É—Å –ø—Ä–µ–¥ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–æ—Ç —ò–∞ –º–µ–Ω—É–≤–∞ –ª–æ–≥–∏–∫–∞—Ç–∞. –†–µ—à–µ–Ω–∏—ò–∞ –∏–º–∞ —Å–∞–º–æ —Ç–∞–º—É –∫–∞–¥–µ —à—Ç–æ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—ò–∞—Ç–∞ –µ –Ω–µ–≥–∞—Ç–∏–≤–Ω–∞.