---
grade: 9
field: algebra
difficulty: 2
problem_type: calculation
source: "Municipal_Competition_2022"
problem_id: 2022_mun_y1_1a
language_original: mk
translated: false

# --- SKILL MAPPING ---
primary_skill: algebraic_manipulation
related_skills:
  - logic
prerequisites:
  - fractions
  - powers

# --- TOPICS ---
tags:
  - algebraic_expressions
  - substitution
  - olympiad
---

[‚¨ÖÔ∏è –ù–∞–∑–∞–¥ –∫–æ–Ω –ò–Ω–¥–µ–∫—Å–æ—Ç](../../README.md) | [üß∞ Skill: algebraic_manipulation](../../../tools/skill_guides/algebraic_manipulation.md)

# –í—Ä–µ–¥–Ω–æ—Å—Ç –Ω–∞ –∞–ª–≥–µ–±–∞—Ä—Å–∫–∏ –∏–∑—Ä–∞–∑

## üìù –¢–µ–∫—Å—Ç –Ω–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∞—Ç–∞
–í—Ä–µ–¥–Ω–æ—Å—Ç–∞ –Ω–∞ –∞–ª–≥–µ–±–∞—Ä—Å–∫–∏–æ—Ç –∏–∑—Ä–∞–∑ $\frac{a^3-b^3}{a+b-\frac{ab}{a+b}} - \frac{a^3+b^3}{a-b+\frac{ab}{a-b}}$ –∑–∞ $a=-3$ –∏ $b=2$ –∏–∑–Ω–µ—Å—É–≤–∞:


## üß† –ê–Ω–∞–ª–∏–∑–∞ (–ö–ª—É—á–Ω–∞ –∏–¥–µ—ò–∞)
–ü—Ä–≤–æ —É–ø—Ä–æ—Å—Ç–∏ –≥–æ –∏–∑—Ä–∞–∑–æ—Ç –ø—Ä–µ–¥ –¥–∞ –≥–∏ –∑–∞–º–µ–Ω–∏—à –±—Ä–æ–µ–≤–∏—Ç–µ. –°–≤–µ–¥–∏ –≥–∏ –∏–º–µ–Ω–∏—Ç–µ–ª–∏—Ç–µ –Ω–∞ –∑–∞–µ–¥–Ω–∏—á–∫–∏ –∏–º–µ–Ω–∏—Ç–µ–ª. –ò—Å–∫–æ—Ä–∏—Å—Ç–∏ –≥–∏ —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–∏—Ç–µ –∑–∞ —Ä–∞–∑–ª–∏–∫–∞ –∏ –∑–±–∏—Ä –Ω–∞ –∫—É–±–æ–≤–∏: $a^3 \pm b^3 = (a \pm b)(a^2 \mp ab + b^2)$.

## üí° –†–µ—à–µ–Ω–∏–µ

<details>
<summary>üëÄ –ü—Ä–∏–∫–∞–∂–∏ –≥–æ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ—Ç–æ</summary>

**–ß–µ–∫–æ—Ä 1: –£–ø—Ä–æ—Å—Ç—É–≤–∞—ö–µ –Ω–∞ –ø—Ä–≤–∏–æ—Ç —á–ª–µ–Ω**
–ò–º–µ–Ω–∏—Ç–µ–ª–æ—Ç –µ:
$$ I_1 = a+b-\frac{ab}{a+b} = \frac{(a+b)^2 - ab}{a+b} = \frac{a^2+2ab+b^2-ab}{a+b} = \frac{a^2+ab+b^2}{a+b} $$
–ë—Ä–æ–∏—Ç–µ–ª–æ—Ç –µ $a^3-b^3 = (a-b)(a^2+ab+b^2)$.
–î–µ–ª–µ—ö–µ—Ç–æ –¥–∞–≤–∞:
$$ \frac{(a-b)(a^2+ab+b^2)}{\frac{a^2+ab+b^2}{a+b}} = (a-b)(a+b) = a^2-b^2 $$

**–ß–µ–∫–æ—Ä 2: –£–ø—Ä–æ—Å—Ç—É–≤–∞—ö–µ –Ω–∞ –≤—Ç–æ—Ä–∏–æ—Ç —á–ª–µ–Ω**
–ò–º–µ–Ω–∏—Ç–µ–ª–æ—Ç –µ:
$$ I_2 = a-b+\frac{ab}{a-b} = \frac{(a-b)^2 + ab}{a-b} = \frac{a^2-2ab+b^2+ab}{a-b} = \frac{a^2-ab+b^2}{a-b} $$
–ë—Ä–æ–∏—Ç–µ–ª–æ—Ç –µ $a^3+b^3 = (a+b)(a^2-ab+b^2)$.
–î–µ–ª–µ—ö–µ—Ç–æ –¥–∞–≤–∞:
$$ \frac{(a+b)(a^2-ab+b^2)}{\frac{a^2-ab+b^2}{a-b}} = (a+b)(a-b) = a^2-b^2 $$

**–ß–µ–∫–æ—Ä 3: –†–∞–∑–ª–∏–∫–∞**
–ò–∑—Ä–∞–∑–æ—Ç –µ –µ–¥–Ω–∞–∫–æ–≤ –Ω–∞ $(a^2-b^2) - (a^2-b^2) = 0$.

–û–¥–≥–æ–≤–æ—Ä: 0.

</details>


## üèÅ –ó–∞–∫–ª—É—á–æ–∫
<–ö—Ä–∞–µ–Ω —Ä–µ–∑—É–ª—Ç–∞—Ç.>

## üë©‚Äçüè´ –ó–∞ –Ω–∞—Å—Ç–∞–≤–Ω–∏—Ü–∏
–£—á–µ–Ω–∏—Ü–∏—Ç–µ —á–µ—Å—Ç–æ –±—Ä–∑–∞–∞—Ç –¥–∞ –∑–∞–º–µ–Ω–∞—Ç –±—Ä–æ–µ–≤–∏. –ü–æ–∫–∞–∂–µ—Ç–µ –∏–º –¥–µ–∫–∞ —Å–æ –∞–ª–≥–µ–±–∞—Ä—Å–∫–æ —Å—Ä–µ–¥—É–≤–∞—ö–µ —Ä–µ–∑—É–ª—Ç–∞—Ç–æ—Ç –µ –æ—á–∏–≥–ª–µ–¥–µ–Ω (0) –∏ –Ω–µ –∑–∞–≤–∏—Å–∏ –æ–¥ –≤—Ä–µ–¥–Ω–æ—Å—Ç–∏—Ç–µ –Ω–∞ $a$ –∏ $b$ (–æ—Å–≤–µ–Ω –∞–∫–æ –Ω–µ —Å–µ 0).