---
grade: 11
field: algebra
difficulty: 3
problem_type: proof
source: "Municipal_Competition_2023"
problem_id: 2023_mun_y3_2b
language_original: mk
translated: false

# --- SKILL MAPPING ---
primary_skill: algebraic_manipulation
related_skills:
  - logic
prerequisites:
  - logarithm_properties

# --- TOPICS ---
tags:
  - logarithms
  - change_of_base
  - proof
  - olympiad
---

[‚¨ÖÔ∏è –ù–∞–∑–∞–¥ –∫–æ–Ω –ò–Ω–¥–µ–∫—Å–æ—Ç](../../README.md) | [üß∞ Skill: algebraic_manipulation](../../../tools/skill_guides/algebraic_manipulation.md)

# –õ–æ–≥–∞—Ä–∏—Ç–∞–º—Å–∫–∏ –∏–¥–µ–Ω—Ç–∏—Ç–µ—Ç

## üìù –¢–µ–∫—Å—Ç –Ω–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∞—Ç–∞
–î–æ–∫–∞–∂–∏ –¥–µ–∫–∞ –∞–∫–æ $\log_b x = \frac{1}{2}(\log_a x + \log_c x)$, —Ç–æ–≥–∞—à $\log_b \sqrt{ac} = \log_b a \cdot \log_b c$. (–£—Å–ª–æ–≤–∏: $x, a, b, c > 0, \neq 1$).


## üß† –ê–Ω–∞–ª–∏–∑–∞ (–ö–ª—É—á–Ω–∞ –∏–¥–µ—ò–∞)
–ü—Ä–µ—Ç–≤–æ—Ä–µ—Ç–µ –≥–∏ —Å–∏—Ç–µ –ª–æ–≥–∞—Ä–∏—Ç–º–∏ –≤–æ —É—Å–ª–æ–≤–æ—Ç –≤–æ –æ—Å–Ω–æ–≤–∞ $x$ –∫–æ—Ä–∏—Å—Ç–µ—ò—ú–∏ $\log_u v = \frac{1}{\log_v u}$. –ü–æ—Ç–æ–∞ —Å—Ä–µ–¥–µ—Ç–µ –≥–æ –∏–∑—Ä–∞–∑–æ—Ç –∏ –≤—Ä–∞—Ç–µ—Ç–µ —Å–µ –≤–æ –æ—Å–Ω–æ–≤–∞ $b$.

## üí° –†–µ—à–µ–Ω–∏–µ

<details>
<summary>üëÄ –ü—Ä–∏–∫–∞–∂–∏ –≥–æ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ—Ç–æ</summary>

**–ß–µ–∫–æ—Ä 1: –ü—Ä–æ–º–µ–Ω–∞ –Ω–∞ –æ—Å–Ω–æ–≤–∞ –≤–æ $x$**
–£—Å–ª–æ–≤–æ—Ç –µ:
$$ \frac{1}{\log_x b} = \frac{1}{2} \left( \frac{1}{\log_x a} + \frac{1}{\log_x c} \right) $$

**–ß–µ–∫–æ—Ä 2: –ê–ª–≥–µ–±–∞—Ä—Å–∫–æ —Å—Ä–µ–¥—É–≤–∞—ö–µ**
$$ \frac{2}{\log_x b} = \frac{\log_x c + \log_x a}{\log_x a \cdot \log_x c} $$
$$ 2 \log_x a \cdot \log_x c = \log_x b (\log_x (ac)) $$

–û–≤–∞ –∏–∑–≥–ª–µ–¥–∞ –∫–æ–º–ø–ª–∏—Ü–∏—Ä–∞–Ω–æ. –ê—ò–¥–µ –¥–∞ –ø—Ä–æ–±–∞–º–µ –¥–∞ –≥–æ –¥–æ–∫–∞–∂–µ–º–µ —Ä–∞–≤–µ–Ω—Å—Ç–≤–æ—Ç–æ —Å–æ –ø—Ä–µ—Ç–≤–æ—Ä–∞—ö–µ –Ω–∞ —Ü–µ–ª—Ç–∞ –≤–æ –æ—Å–Ω–æ–≤–∞ $x$.
–¶–µ–ª: $\log_b \sqrt{ac} = \log_b a \cdot \log_b c$.
–õ–µ–≤–∞ —Å—Ç—Ä–∞–Ω–∞: $\frac{1}{2} \log_b (ac) = \frac{1}{2} \frac{\log_x (ac)}{\log_x b}$.
–î–µ—Å–Ω–∞ —Å—Ç—Ä–∞–Ω–∞: $\frac{\log_x a}{\log_x b} \cdot \frac{\log_x c}{\log_x b}$.

–î–∞–ª–∏ —Å–µ –µ–¥–Ω–∞–∫–≤–∏?
–û–¥ —á–µ–∫–æ—Ä 2 –∏–º–∞–º–µ: $\frac{2}{\log_x b} = \frac{\log_x (ac)}{\log_x a \cdot \log_x c}$.
–ú–Ω–æ–∂–∏–º–µ —Å–æ $\log_x a \cdot \log_x c$ –∏ –¥–µ–ª–∏–º–µ —Å–æ 2:
$$ \frac{\log_x a \cdot \log_x c}{\log_x b} = \frac{1}{2} \log_x (ac) $$

–î–µ–ª–∏–º–µ —É—à—Ç–µ –µ–¥–Ω–∞—à —Å–æ $\log_x b$:
$$ \frac{\log_x a}{\log_x b} \cdot \frac{\log_x c}{\log_x b} = \frac{1}{2} \frac{\log_x (ac)}{\log_x b} $$
$$ \log_b a \cdot \log_b c = \log_b \sqrt{ac} $$

–î–æ–∫–∞–∑–æ—Ç –µ –∑–∞–≤—Ä—à–µ–Ω.

</details>


## üèÅ –ó–∞–∫–ª—É—á–æ–∫
<–ö—Ä–∞–µ–Ω —Ä–µ–∑—É–ª—Ç–∞—Ç.>

## üë©‚Äçüè´ –ó–∞ –Ω–∞—Å—Ç–∞–≤–Ω–∏—Ü–∏
–ü—Ä–æ–º–µ–Ω–∞—Ç–∞ –Ω–∞ –æ—Å–Ω–æ–≤–∞ –µ –Ω–∞—ò–º–æ—ú–Ω–∞—Ç–∞ –∞–ª–∞—Ç–∫–∞ –∫–æ–≥–∞ –∞—Ä–≥—É–º–µ–Ω—Ç–æ—Ç ($x$) –µ –∏—Å—Ç, –∞ –æ—Å–Ω–æ–≤–∏—Ç–µ —Å–µ —Ä–∞–∑–ª–∏—á–Ω–∏.