---
grade: 11
difficulty: 7
tags:
  - trigonometry
  - conditional_identity
  - proof
  - olympiad
---

# –¢—Ä–∏–≥–æ–Ω–æ–º–µ—Ç—Ä–∏—Å–∫–∏ –∏–¥–µ–Ω—Ç–∏—Ç–µ—Ç —Å–æ —É—Å–ª–æ–≤

<!-- –û–≤–∞ –µ –º–µ—Å—Ç–æ—Ç–æ –∫–∞–¥–µ —ú–µ —Å–µ –ø–æ—ò–∞–≤–∏ —Å–ª–∏–∫–∞—Ç–∞ (–∞–∫–æ –∏–º–∞) -->


## üìù –¢–µ–∫—Å—Ç –Ω–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∞—Ç–∞
–ê–∫–æ $\frac{\cos \alpha}{\cos \beta} + \frac{\sin \alpha}{\sin \beta} = -1$, —Ç–æ–≥–∞—à –¥–æ–∫–∞–∂–∏ –¥–µ–∫–∞:
$$ \frac{\cos^3 \beta}{\cos \alpha} + \frac{\sin^3 \beta}{\sin \alpha} = 1 $$

---

## üß† –ê–Ω–∞–ª–∏–∑–∞ (–ò–Ω—Ç—É–∏—Ü–∏—ò–∞)
<!-- –û–≤–æ—ò —Ç–µ–∫—Å—Ç —ú–µ –±–∏–¥–µ —Å–∫—Ä–∏–µ–Ω –∑–∞–¥ –∫–æ–ø—á–µ "üí° –ü—Ä–∏–∫–∞–∂–∏ –ø–æ–º–æ—à" -->

<details>
<summary>Hint –ü—Ä–∏–∫–∞–∂–∏ –ø–æ–º–æ—à (–ê–Ω–∞–ª–∏–∑–∞)</summary>

–ö–ª—É—á–æ—Ç –µ –≤–æ —É—Å–ª–æ–≤–æ—Ç. –ê–∫–æ –≥–∏ –¥–æ–≤–µ–¥–µ—Ç–µ –¥—Ä–æ–ø–∫–∏—Ç–µ –Ω–∞ –∑–∞–µ–¥–Ω–∏—á–∫–∏ –∏–º–µ–Ω–∏—Ç–µ–ª, —ú–µ –¥–æ–±–∏–µ—Ç–µ –∏–∑—Ä–∞–∑ –∑–∞ $\sin(\alpha + \beta)$. 

–ü–æ—Ç–æ–∞, –≤–æ —Ä–∞–≤–µ–Ω—Å—Ç–≤–æ—Ç–æ —à—Ç–æ —Ç—Ä–µ–±–∞ –¥–∞ —Å–µ –¥–æ–∫–∞–∂–µ, –∏—Å—Ç–æ —Ç–∞–∫–∞ –¥–æ–≤–µ–¥–µ—Ç–µ —Å√® –Ω–∞ –∑–∞–µ–¥–Ω–∏—á–∫–∏ –∏–º–µ–Ω–∏—Ç–µ–ª. –ë—Ä–æ–∏—Ç–µ–ª–æ—Ç —ú–µ –∏–∑–≥–ª–µ–¥–∞ –∫–æ–º–ø–ª–∏—Ü–∏—Ä–∞–Ω–æ ($ \sin \alpha \cos^3 \beta + \cos \alpha \sin^3 \beta $), –Ω–æ –æ–±–∏–¥–µ—Ç–µ —Å–µ –¥–∞ –≥–æ —É–ø—Ä–æ—Å—Ç–∏—Ç–µ –∫–æ—Ä–∏—Å—Ç–µ—ò—ú–∏ –≥–æ –∏–¥–µ–Ω—Ç–∏—Ç–µ—Ç–æ—Ç $\cos^2 x = 1 - \sin^2 x$ –∏ –≥—Ä—É–ø–∞—Ü–∏—ò–∞ –Ω–∞ —á–ª–µ–Ω–æ–≤–∏. –¶–µ–ª—Ç–∞ –µ –¥–∞ –ø–æ–∫–∞–∂–µ—Ç–µ –¥–µ–∫–∞ –±—Ä–æ–∏—Ç–µ–ª–æ—Ç –µ –µ–¥–Ω–∞–∫–æ–≤ –Ω–∞ –∏–º–µ–Ω–∏—Ç–µ–ª–æ—Ç ($\sin \alpha \cos \alpha$).

**–°—Ç—Ä–∞—Ç–µ–≥–∏—ò–∞:**
1. –£–ø—Ä–æ—Å—Ç–∏ –≥–æ –¥–∞–¥–µ–Ω–∏–æ—Ç —É—Å–ª–æ–≤ –∑–∞ –¥–∞ –¥–æ–±–∏–µ—à –≤—Ä–µ–¥–Ω–æ—Å—Ç –∑–∞ $\sin(\alpha+\beta)$.
2. –ó–∞–ø–∏—à–∏ —ò–∞ –ª–µ–≤–∞—Ç–∞ —Å—Ç—Ä–∞–Ω–∞ –Ω–∞ –±–∞—Ä–∞–Ω–æ—Ç–æ —Ä–∞–≤–µ–Ω—Å—Ç–≤–æ –∫–∞–∫–æ –µ–¥–Ω–∞ –¥—Ä–æ–ø–∫–∞.
3. –¢—Ä–∞–Ω—Å—Ñ–æ—Ä–º–∏—Ä–∞—ò –≥–æ –±—Ä–æ–∏—Ç–µ–ª–æ—Ç –∫–æ—Ä–∏—Å—Ç–µ—ò—ú–∏ –∞–ª–≥–µ–±–∞—Ä—Å–∫–∏ –∏–¥–µ–Ω—Ç–∏—Ç–µ—Ç–∏ –∏ –∑–∞–º–µ–Ω–∏ –≥–æ —É—Å–ª–æ–≤–æ—Ç –æ–¥ —á–µ–∫–æ—Ä 1.
4. –î–æ–∫–∞–∂–∏ –¥–µ–∫–∞ –±—Ä–æ–∏—Ç–µ–ª–æ—Ç –µ –µ–¥–Ω–∞–∫–æ–≤ –Ω–∞ –∏–º–µ–Ω–∏—Ç–µ–ª–æ—Ç, —Å–æ —à—Ç–æ –¥—Ä–æ–ø–∫–∞—Ç–∞ —Å—Ç–∞–Ω—É–≤–∞ 1.
</details>


---

## üí° –†–µ—à–µ–Ω–∏–µ
<!-- –û–≤–æ—ò —Ç–µ–∫—Å—Ç —ú–µ –±–∏–¥–µ —Å–∫—Ä–∏–µ–Ω –∑–∞–¥ –∫–æ–ø—á–µ "üìù –ü—Ä–∏–∫–∞–∂–∏ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ" -->

<details>
<summary>Solution –ü—Ä–∏–∫–∞–∂–∏ –≥–æ —Ü–µ–ª–æ—Ç–æ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ</summary>

**–ß–µ–∫–æ—Ä 1: –ê–Ω–∞–ª–∏–∑–∞ –Ω–∞ —É—Å–ª–æ–≤–æ—Ç**
–î–∞–¥–µ–Ω–æ –µ:
$$ \frac{\cos \alpha}{\cos \beta} + \frac{\sin \alpha}{\sin \beta} = -1 $$
–°–≤–µ–¥—É–≤–∞–º–µ –Ω–∞ –∑–∞–µ–¥–Ω–∏—á–∫–∏ –∏–º–µ–Ω–∏—Ç–µ–ª:
$$ \frac{\cos \alpha \sin \beta + \sin \alpha \cos \beta}{\sin \beta \cos \beta} = -1 $$
–ë—Ä–æ–∏—Ç–µ–ª–æ—Ç –µ –∞–¥–∏—Ü–∏–æ–Ω–∞ —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–∞ –∑–∞ —Å–∏–Ω—É—Å:
$$ \frac{\sin(\alpha + \beta)}{\sin \beta \cos \beta} = -1 $$
$$ \sin(\alpha + \beta) = -\sin \beta \cos \beta $$
–ö–æ—Ä–∏—Å—Ç–µ—ò—ú–∏ —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–∞ –∑–∞ –¥–≤–æ–µ–Ω –∞–≥–æ–ª ($2\sin x \cos x = \sin 2x$), –¥–æ–±–∏–≤–∞–º–µ:
$$ \sin(\alpha + \beta) = -\frac{1}{2}\sin(2\beta) \quad \dots(1) $$

**–ß–µ–∫–æ—Ä 2: –¢—Ä–∞–Ω—Å—Ñ–æ—Ä–º–∞—Ü–∏—ò–∞ –Ω–∞ –±–∞—Ä–∞–Ω–∏–æ—Ç –∏–∑—Ä–∞–∑**
–¢—Ä–µ–±–∞ –¥–∞ –¥–æ–∫–∞–∂–µ–º–µ –¥–µ–∫–∞ $L = 1$, –∫–∞–¥–µ:
$$ L = \frac{\cos^3 \beta}{\cos \alpha} + \frac{\sin^3 \beta}{\sin \alpha} $$
–°–≤–µ–¥—É–≤–∞–º–µ –Ω–∞ –∑–∞–µ–¥–Ω–∏—á–∫–∏ –∏–º–µ–Ω–∏—Ç–µ–ª:
$$ L = \frac{\sin \alpha \cos^3 \beta + \cos \alpha \sin^3 \beta}{\sin \alpha \cos \alpha} $$
–ù–µ–∫–∞ –±—Ä–æ–∏—Ç–µ–ª–æ—Ç –µ $N$, –∞ –∏–º–µ–Ω–∏—Ç–µ–ª–æ—Ç $D$. –¢—Ä–µ–±–∞ –¥–∞ –¥–æ–∫–∞–∂–µ–º–µ –¥–µ–∫–∞ $N = D$.

**–ß–µ–∫–æ—Ä 3: –£–ø—Ä–æ—Å—Ç—É–≤–∞—ö–µ –Ω–∞ –±—Ä–æ–∏—Ç–µ–ª–æ—Ç $N$**
$$ N = \sin \alpha \cos \beta (\cos^2 \beta) + \cos \alpha \sin \beta (\sin^2 \beta) $$
–ó–∞–º–µ–Ω—É–≤–∞–º–µ $\cos^2 \beta = 1 - \sin^2 \beta$ –∏ $\sin^2 \beta = 1 - \cos^2 \beta$:
$$ N = \sin \alpha \cos \beta (1 - \sin^2 \beta) + \cos \alpha \sin \beta (1 - \cos^2 \beta) $$
$$ N = (\sin \alpha \cos \beta + \cos \alpha \sin \beta) - (\sin \alpha \cos \beta \sin^2 \beta + \cos \alpha \sin \beta \cos^2 \beta) $$
–ü—Ä–≤–∏–æ—Ç –¥–µ–ª –µ $\sin(\alpha+\beta)$. –í—Ç–æ—Ä–∏–æ—Ç –¥–µ–ª –≥–æ –≥—Ä—É–ø–∏—Ä–∞–º–µ —Å–æ –≤–∞–¥–µ—ö–µ –Ω–∞ $\sin \beta \cos \beta$ –ø—Ä–µ–¥ –∑–∞–≥—Ä–∞–¥–∞:
$$ N = \sin(\alpha+\beta) - \sin \beta \cos \beta (\sin \alpha \sin \beta + \cos \alpha \cos \beta) $$
–ò–∑—Ä–∞–∑–æ—Ç –≤–æ –∑–∞–≥—Ä–∞–¥–∞—Ç–∞ –µ $\cos(\alpha - \beta)$. –ó–∞–º–µ–Ω—É–≤–∞–º–µ –∏ –∑–∞ $\sin(\alpha+\beta)$ –æ–¥ —É—Å–ª–æ–≤–æ—Ç (1):
$$ N = -\sin \beta \cos \beta - \sin \beta \cos \beta \cos(\alpha - \beta) $$
$$ N = -\sin \beta \cos \beta [1 + \cos(\alpha - \beta)] $$
–ö–æ—Ä–∏—Å—Ç–∏–º–µ –¥–≤–æ–µ–Ω –∞–≥–æ–ª: $-\sin \beta \cos \beta = -\frac{1}{2}\sin(2\beta)$.
$$ N = -\frac{1}{2}\sin(2\beta) [1 + \cos(\alpha - \beta)] \quad \dots(2) $$

**–ß–µ–∫–æ—Ä 4: –°–ø–æ—Ä–µ–¥–±–∞ —Å–æ –∏–º–µ–Ω–∏—Ç–µ–ª–æ—Ç $D$**
–ò–º–µ–Ω–∏—Ç–µ–ª–æ—Ç –µ $D = \sin \alpha \cos \alpha = \frac{1}{2}\sin(2\alpha)$.
–¢—Ä–µ–±–∞ –¥–∞ –ø–æ–∫–∞–∂–µ–º–µ –¥–µ–∫–∞ $N = D$, –æ–¥–Ω–æ—Å–Ω–æ:
$$ -\frac{1}{2}\sin(2\beta) [1 + \cos(\alpha - \beta)] = \frac{1}{2}\sin(2\alpha) $$
–ú–Ω–æ–∂–∏–º–µ —Å–æ 2:
$$ -\sin(2\beta) - \sin(2\beta)\cos(\alpha - \beta) = \sin(2\alpha) $$
–ö–æ—Ä–∏—Å—Ç–∏–º–µ —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–∞ –∑–∞ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥ –Ω–∞ —Å–∏–Ω—É—Å –∏ –∫–æ—Å–∏–Ω—É—Å ($2\sin A \cos B = \sin(A+B) + \sin(A-B)$):
$$ -\sin(2\beta) - \frac{1}{2}[\sin(2\beta + \alpha - \beta) + \sin(2\beta - \alpha + \beta)] = \sin(2\alpha) $$
$$ -\sin(2\beta) - \frac{1}{2}[\sin(\alpha + \beta) + \sin(3\beta - \alpha)] = \sin(2\alpha) $$

–û–≤–∞ –∏–∑–≥–ª–µ–¥–∞ –∫–æ–º–ø–ª–∏—Ü–∏—Ä–∞–Ω–æ. –ê—ò–¥–µ –¥–∞ –ø—Ä–æ–±–∞–º–µ –ø–æ–µ–ª–µ–≥–∞–Ω—Ç–µ–Ω –Ω–∞—á–∏–Ω –∑–∞ –ø—Ä–æ–≤–µ—Ä–∫–∞ –Ω–∞ $2N = 2D$.
–ó–Ω–∞–µ–º–µ –¥–µ–∫–∞ $2D = \sin(2\alpha) = \sin(2(\alpha+\beta) - 2\beta)$.
–†–∞–∑–≤–∏–≤–∞–º–µ:
$$ 2D = \sin(2(\alpha+\beta))\cos(2\beta) - \cos(2(\alpha+\beta))\sin(2\beta) $$
–û–¥ —É—Å–ª–æ–≤–æ—Ç (1), –Ω–µ–∫–∞ $\sin(\alpha+\beta) = S$, –∫–∞–¥–µ $S = -\frac{1}{2}\sin(2\beta)$.
–¢–æ–≥–∞—à $\sin(2(\alpha+\beta)) = 2S\cos(\alpha+\beta)$ –∏ $\cos(2(\alpha+\beta)) = 1 - 2S^2$.
–ó–∞–º–µ–Ω—É–≤–∞–º–µ –≤–æ $2D$:
$$ 2D = 2S\cos(\alpha+\beta)\cos(2\beta) - (1-2S^2)\sin(2\beta) $$

–°–µ–≥–∞ –¥–∞ –≥–æ –≤–∏–¥–∏–º–µ $2N$ –æ–¥ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞ (2):
$$ 2N = -\sin(2\beta)[1 + \cos(\alpha-\beta)] $$
$$ 2N = -\sin(2\beta) - \sin(2\beta)\cos((\alpha+\beta) - 2\beta) $$
$$ 2N = -\sin(2\beta) - \sin(2\beta)[\cos(\alpha+\beta)\cos(2\beta) + \sin(\alpha+\beta)\sin(2\beta)] $$
–ó–∞–º–µ–Ω—É–≤–∞–º–µ $\sin(\alpha+\beta) = S$:
$$ 2N = -\sin(2\beta) - \sin(2\beta)\cos(\alpha+\beta)\cos(2\beta) - \sin^2(2\beta)S $$
–ó–∞–±–µ–ª–µ–∂—É–≤–∞–º–µ –¥–µ–∫–∞ $S = -\frac{1}{2}\sin(2\beta) \implies \sin(2\beta) = -2S$. –ó–∞–º–µ–Ω—É–≤–∞–º–µ $-2S$ –Ω–∞–º–µ—Å—Ç–æ $\sin(2\beta)$:
$$ 2N = -(-2S) - (-2S)\cos(\alpha+\beta)\cos(2\beta) - (-2S)^2 S $$
$$ 2N = 2S + 2S\cos(\alpha+\beta)\cos(2\beta) - 4S^3 $$
$$ 2N = 2S(1 - 2S^2) + 2S\cos(\alpha+\beta)\cos(2\beta) $$

–î–∞–ª–∏ –æ–≤–∞ –µ –µ–¥–Ω–∞–∫–≤–æ –Ω–∞ $2D$? –î–∞ —Å–µ –≤—Ä–∞—Ç–∏–º–µ –Ω–∞ $2D$ –∏ –∑–∞–º–µ–Ω–∏–º–µ $\sin(2\beta) = -2S$:
$$ 2D = 2S\cos(\alpha+\beta)\cos(2\beta) - (1-2S^2)(-2S) $$
$$ 2D = 2S\cos(\alpha+\beta)\cos(2\beta) + 2S(1-2S^2) $$

–î–æ–±–∏–≤–º–µ –∏–¥–µ–Ω—Ç–∏—á–Ω–∏ –∏–∑—Ä–∞–∑–∏ –∑–∞ $2N$ –∏ $2D$. –ó–Ω–∞—á–∏ $N=D$, –ø–∞ –¥—Ä–æ–ø–∫–∞—Ç–∞ –µ –µ–¥–Ω–∞–∫–≤–∞ –Ω–∞ 1.

</details>


**–ö—Ä–∞–µ–Ω –æ–¥–≥–æ–≤–æ—Ä:** 

---

## üë®‚Äçüè´ –ü–µ–¥–∞–≥–æ—à–∫–∏ –±–µ–ª–µ—à–∫–∏
1.  **–ú–æ—ú—Ç–∞ –Ω–∞ —Å—É–ø—Å—Ç–∏—Ç—É—Ü–∏—ò–∞—Ç–∞:** –û–≤–∞–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∞ –µ –º–Ω–æ–≥—É —Ç–µ—à–∫–∞ –∞–∫–æ —Å–µ —Ä–µ—à–∞–≤–∞ ‚Äû–Ω–∞ —Å–ª–µ–ø–æ‚Äú. –ö–ª—É—á–Ω–∏–æ—Ç –º–æ–º–µ–Ω—Ç –µ –¥–∞ —Å–µ –ø—Ä–µ–ø–æ–∑–Ω–∞–µ –¥–µ–∫–∞ $\alpha+\beta$ –µ –≤—Ä—Å–∫–∞—Ç–∞ –º–µ—ì—É –ø—Ä–æ–º–µ–Ω–ª–∏–≤–∏—Ç–µ. –í–æ–≤–µ–¥—É–≤–∞—ö–µ—Ç–æ –Ω–∞ —Å–º–µ–Ω–∞ (–Ω–∞ –ø—Ä. $\gamma = \alpha+\beta$) –∏–ª–∏ –∫–æ—Ä–∏—Å—Ç–µ—ö–µ—Ç–æ –Ω–∞ $S = \sin(\alpha+\beta)$ –¥—Ä–∞—Å—Ç–∏—á–Ω–æ —ò–∞ —É–ø—Ä–æ—Å—Ç—É–≤–∞ –∞–ª–≥–µ–±—Ä–∞—Ç–∞.
2.  **–°—Ç—Ä–∞—Ç–µ–≥–∏—ò–∞ –∑–∞ –∏–¥–µ–Ω—Ç–∏—Ç–µ—Ç–∏:** –ö–æ–≥–∞ —Ç—Ä–µ–±–∞ –¥–∞ –¥–æ–∫–∞–∂–µ—Ç–µ $A/B = 1$, —á–µ—Å—Ç–æ –µ –ø–æ–ª–µ—Å–Ω–æ –¥–∞ –¥–æ–∫–∞–∂–µ—Ç–µ $A - B = 0$ –∏–ª–∏ –¥–∞ –≥–∏ —Ä–∞–∑–≤–∏–µ—Ç–µ –¥–≤–µ—Ç–µ —Å—Ç—Ä–∞–Ω–∏ –Ω–µ–∑–∞–≤–∏—Å–Ω–æ –¥–æ –∏—Å—Ç –∏–∑—Ä–∞–∑ (–∫–∞–∫–æ —à—Ç–æ –Ω–∞–ø—Ä–∞–≤–∏–≤–º–µ –æ–≤–¥–µ —Å–æ $2N$ –∏ $2D$).
3.  **–í–Ω–∏–º–∞—Ç–µ–ª–Ω–æ —Å–æ –∑–Ω–∞—Ü–∏—Ç–µ:** –ù–∞—ò—á–µ—Å—Ç–∞ –≥—Ä–µ—à–∫–∞ –≤–æ –≤–∞–∫–≤–∏ –∑–∞–¥–∞—á–∏ –µ –≥—É–±–µ—ö–µ –Ω–∞ –º–∏–Ω—É—Å –ø—Ä–∏ –ø—Ä–µ—Ñ—Ä–ª–∞—ö–µ –Ω–∞ —á–ª–µ–Ω–æ–≤–∏ –∏–ª–∏ –ø—Ä–∏–º–µ–Ω–∞ –Ω–∞ —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–∏ (–Ω–∞ –ø—Ä. $\cos(\alpha-\beta)$ vs $\cos(\beta-\alpha)$).

---

### üîó –ü–æ–≤—Ä–∑–∞–Ω–∏ –≤–µ—à—Ç–∏–Ω–∏
*   **–ü—Ä–∏–º–∞—Ä–Ω–∞ –≤–µ—à—Ç–∏–Ω–∞:** [trigonometric_identities](../../skill_guides/trigonometric_identities.md)
*   **–ü–æ–≤—Ä–∑–∞–Ω–∏ –≤–µ—à—Ç–∏–Ω–∏:**
  - algebraic_manipulation
  - angle_sum_identities