---
grade: 10
field: algebra
difficulty: 3
problem_type: calculation
source: "Municipal_Competition_2024"
problem_id: 2024_mun_y2_1b
language_original: mk
translated: false

# --- SKILL MAPPING ---
primary_skill: parameter_analysis
related_skills:
  - logic
prerequisites:
  - linear_equations

# --- TOPICS ---
tags:
  - linear_equations
  - parameters
  - discussion
  - olympiad
---

[‚¨ÖÔ∏è –ù–∞–∑–∞–¥ –∫–æ–Ω –ò–Ω–¥–µ–∫—Å–æ—Ç](../README.md) | [üß∞ Skill: parameter_analysis](../../skill_guides/parameter_analysis.md)

# –ü–∞—Ä–∞–º–µ—Ç–∞—Ä—Å–∫–∞ –ª–∏–Ω–µ–∞—Ä–Ω–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞

## üìù –¢–µ–∫—Å—Ç –Ω–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∞—Ç–∞
–í–æ –∑–∞–≤–∏—Å–Ω–æ—Å—Ç –æ–¥ —Ä–µ–∞–ª–Ω–∏–æ—Ç –ø–∞—Ä–∞–º–µ—Ç–∞—Ä $a$, —Ä–µ—à–∏ —ò–∞ –ª–∏–Ω–µ–∞—Ä–Ω–∞—Ç–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞: $a^2(x-1) + a(x+2) = 2x+1$.

## üß† –ê–Ω–∞–ª–∏–∑–∞ (–ö–ª—É—á–Ω–∞ –∏–¥–µ—ò–∞)
–¶–µ–ª—Ç–∞ –µ –¥–∞ —ò–∞ –¥–æ–≤–µ–¥–µ–º–µ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞ –≤–æ –æ–±–ª–∏–∫ $A(a) \cdot x = B(a)$. –ì—Ä—É–ø–∏—Ä–∞—ò—Ç–µ –≥–∏ —Å–∏—Ç–µ —á–ª–µ–Ω–æ–≤–∏ —Å–æ $x$ –Ω–∞ –µ–¥–Ω–∞ —Å—Ç—Ä–∞–Ω–∞, –∞ –æ—Å—Ç–∞–Ω–∞—Ç–∏—Ç–µ –Ω–∞ –¥—Ä—É–≥–∞. –ü–æ—Ç–æ–∞ –¥–∏—Å–∫—É—Ç–∏—Ä–∞—ò—Ç–µ –∫–æ–≥–∞ $A(a) = 0$.

## üí° –†–µ—à–µ–Ω–∏–µ

??? tip "–ß–µ–∫–æ—Ä 1: –°—Ä–µ–¥—É–≤–∞—ö–µ –Ω–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞"
    $$ a^2x - a^2 + ax + 2a = 2x + 1 $$
    $$ a^2x + ax - 2x = a^2 - 2a + 1 $$
    $$ x(a^2 + a - 2) = (a-1)^2 $$

??? tip "–ß–µ–∫–æ—Ä 2: –§–∞–∫—Ç–æ—Ä–∏–∑–∞—Ü–∏—ò–∞"
    –ö–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–Ω–∏–æ—Ç —Ç—Ä–∏–Ω–æ–º $a^2 + a - 2$ –∏–º–∞ –∫–æ—Ä–µ–Ω–∏ $1$ –∏ $-2$, –ø–∞ —Å–µ —Ä–∞–∑–ª–æ–∂—É–≤–∞ –∫–∞–∫–æ $(a-1)(a+2)$.
    –†–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞ –µ:
    $$ x(a-1)(a+2) = (a-1)^2 $$

??? tip "–ß–µ–∫–æ—Ä 3: –î–∏—Å–∫—É—Å–∏—ò–∞"
    1.  **–°–ª—É—á–∞—ò $a = 1$:**
        $x(0)(3) = 0 \implies 0 = 0$. –†–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞ –∏–º–∞ **–±–µ—Å–∫–æ–Ω–µ—á–Ω–æ –º–Ω–æ–≥—É —Ä–µ—à–µ–Ω–∏—ò–∞** ($x \in \mathbb{R}$).
    2.  **–°–ª—É—á–∞—ò $a = -2$:**
        $x(-3)(0) = (-3)^2 \implies 0 = 9$. –†–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞ **–Ω–µ–º–∞ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ**.
    3.  **–°–ª—É—á–∞—ò $a \neq 1$ –∏ $a \neq -2$:**
        –ú–æ–∂–µ–º–µ –¥–∞ –¥–µ–ª–∏–º–µ —Å–æ $(a-1)(a+2)$.
        $$ x = \frac{(a-1)^2}{(a-1)(a+2)} = \frac{a-1}{a+2} $$
        –ò–º–∞ **–µ–¥–Ω–æ –µ–¥–∏–Ω—Å—Ç–≤–µ–Ω–æ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ**.



## üèÅ –ó–∞–∫–ª—É—á–æ–∫
–í–∏–¥–µ—Ç–µ –≥–æ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ—Ç–æ –ø–æ–≥–æ—Ä–µ.

## üë©‚Äçüè´ –ó–∞ –Ω–∞—Å—Ç–∞–≤–Ω–∏—Ü–∏
–î–∏—Å–∫—É—Å–∏—ò–∞—Ç–∞ –µ –Ω–∞—ò–≤–∞–∂–Ω–∏–æ—Ç –¥–µ–ª. –£—á–µ–Ω–∏—Ü–∏—Ç–µ —á–µ—Å—Ç–æ –≥–æ –∑–∞–±–æ—Ä–∞–≤–∞–∞—Ç —Å–ª—É—á–∞—ò–æ—Ç $0=0$ –∏–ª–∏ $0=k$.