---
grade: 10
difficulty: 4
tags:
  - quadratic
  - roots
  - coefficients
  - olympiad
---

# –¢—Ä–∞–Ω—Å—Ñ–æ—Ä–º–∞—Ü–∏—ò–∞ –Ω–∞ –∫–æ—Ä–µ–Ω–∏—Ç–µ –Ω–∞ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–Ω–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞

<!-- –û–≤–∞ –µ –º–µ—Å—Ç–æ—Ç–æ –∫–∞–¥–µ —ú–µ —Å–µ –ø–æ—ò–∞–≤–∏ —Å–ª–∏–∫–∞—Ç–∞ (–∞–∫–æ –∏–º–∞) -->


## üìù –¢–µ–∫—Å—Ç –Ω–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∞—Ç–∞
–ê–∫–æ –¥–≤–µ—Ç–µ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏—ò–∞ –Ω–∞ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–Ω–∞—Ç–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞ $x^2 + px + q = 0$ —Å–µ –∑–≥–æ–ª–µ–º–∞—Ç –∑–∞ 3, —Å–µ –¥–æ–±–∏–≤–∞–∞—Ç —Ä–µ—à–µ–Ω–∏—ò–∞—Ç–∞ –Ω–∞ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–Ω–∞—Ç–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞ $x^2 - 2px - q = 0$. –û–¥—Ä–µ–¥–∏ –≥–∏ –≤—Ä–µ–¥–Ω–æ—Å—Ç–∏—Ç–µ –Ω–∞ $p$ –∏ $q$.

---

## üß† –ê–Ω–∞–ª–∏–∑–∞ (–ò–Ω—Ç—É–∏—Ü–∏—ò–∞)
<!-- –û–≤–æ—ò —Ç–µ–∫—Å—Ç —ú–µ –±–∏–¥–µ —Å–∫—Ä–∏–µ–Ω –∑–∞–¥ –∫–æ–ø—á–µ "üí° –ü—Ä–∏–∫–∞–∂–∏ –ø–æ–º–æ—à" -->

<details>
<summary>Hint –ü—Ä–∏–∫–∞–∂–∏ –ø–æ–º–æ—à (–ê–Ω–∞–ª–∏–∑–∞)</summary>

–ù–µ –æ–±–∏–¥—É–≤–∞—ò—Ç–µ —Å–µ –¥–∞ –≥–∏ –Ω–∞—ò–¥–µ—Ç–µ –∫–æ—Ä–µ–Ω–∏—Ç–µ $x_{1,2}$ –ø—Ä–µ–∫—É —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–∞—Ç–∞ —Å–æ –¥–∏—Å–∫—Ä–∏–º–∏–Ω–∞–Ω—Ç–∞ ($D = p^2-4q$). –¢–æ–∞ —ú–µ –≤–µ –æ–¥–≤–µ–¥–µ –≤–æ –º–Ω–æ–≥—É —Å–ª–æ–∂–µ–Ω–∏ –ø—Ä–µ—Å–º–µ—Ç–∫–∏ —Å–æ –∫–æ—Ä–µ–Ω–∏.

–ù–∞–º–µ—Å—Ç–æ —Ç–æ–∞, —Ä–∞–∑–º–∏—Å–ª—É–≤–∞—ò—Ç–µ –∑–∞ **–∑–±–∏—Ä–æ—Ç** –∏ **–ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–æ—Ç** –Ω–∞ –∫–æ—Ä–µ–Ω–∏—Ç–µ. 
–ê–∫–æ –∏–º–∞—Ç–µ –¥–≤–∞ –±—Ä–æ—ò–∞ –∏ —Å–µ–∫–æ—ò –æ–¥ –Ω–∏–≤ –≥–æ –∑–≥–æ–ª–µ–º–∏—Ç–µ –∑–∞ 3, –∑–∞ –∫–æ–ª–∫—É —ú–µ —Å–µ –∑–≥–æ–ª–µ–º–∏ –Ω–∏–≤–Ω–∏–æ—Ç –∑–±–∏—Ä? 
–ò—Å–∫–æ—Ä–∏—Å—Ç–µ—Ç–µ –≥–∏ –í–∏–µ—Ç–æ–≤–∏—Ç–µ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞ –∑–∞ –¥–∞ –ø–æ–≤—Ä–∑–µ—Ç–µ —Å√® –≤–æ —Å–∏—Å—Ç–µ–º —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∏ –∑–∞ $p$ –∏ $q$.

**–°—Ç—Ä–∞—Ç–µ–≥–∏—ò–∞:**
1. –ó–∞–ø–∏—à–∏ –≥–∏ –í–∏–µ—Ç–æ–≤–∏—Ç–µ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞ –∑–∞ –ø—Ä–≤–∞—Ç–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞ (–∏–∑—Ä–∞–∑–∏ –≥–∏ $x_1+x_2$ –∏ $x_1x_2$ –ø—Ä–µ–∫—É $p, q$).
2. –ó–∞–ø–∏—à–∏ –≥–∏ –í–∏–µ—Ç–æ–≤–∏—Ç–µ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞ –∑–∞ –≤—Ç–æ—Ä–∞—Ç–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞ (–∏–∑—Ä–∞–∑–∏ –≥–∏ –Ω–æ–≤–∏—Ç–µ –∫–æ—Ä–µ–Ω–∏ $y_1+y_2$ –∏ $y_1y_2$ –ø—Ä–µ–∫—É $p, q$).
3. –ò—Å–∫–æ—Ä–∏—Å—Ç–∏ —ò–∞ –≤—Ä—Å–∫–∞—Ç–∞ $y_1 = x_1+3$ –∏ $y_2 = x_2+3$ –∑–∞ –¥–∞ —Ñ–æ—Ä–º–∏—Ä–∞—à —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∏.
4. –ü—Ä–≤–æ —Ä–µ—à–∏ —ò–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞ –∑–∞ –∑–±–∏—Ä–æ—Ç –∑–∞ –¥–∞ –≥–æ –Ω–∞—ò–¥–µ—à $p$.
5. –ü–æ—Ç–æ–∞ —Ä–µ—à–∏ —ò–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞ –∑–∞ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–æ—Ç –∑–∞ –¥–∞ –≥–æ –Ω–∞—ò–¥–µ—à $q$.
</details>


---

## üí° –†–µ—à–µ–Ω–∏–µ
<!-- –û–≤–æ—ò —Ç–µ–∫—Å—Ç —ú–µ –±–∏–¥–µ —Å–∫—Ä–∏–µ–Ω –∑–∞–¥ –∫–æ–ø—á–µ "üìù –ü—Ä–∏–∫–∞–∂–∏ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ" -->

<details>
<summary>Solution –ü—Ä–∏–∫–∞–∂–∏ –≥–æ —Ü–µ–ª–æ—Ç–æ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ</summary>

–ù–µ–∫–∞ $x_1$ –∏ $x_2$ —Å–µ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏—ò–∞—Ç–∞ –Ω–∞ –ø—Ä–≤–∞—Ç–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞: $x^2 + px + q = 0$.
–ù–µ–∫–∞ $y_1$ –∏ $y_2$ —Å–µ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏—ò–∞—Ç–∞ –Ω–∞ –≤—Ç–æ—Ä–∞—Ç–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞: $x^2 - 2px - q = 0$.

–°–ø–æ—Ä–µ–¥ —É—Å–ª–æ–≤–æ—Ç –Ω–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∞—Ç–∞:
$$ y_1 = x_1 + 3 $$
$$ y_2 = x_2 + 3 $$

**–ß–µ–∫–æ—Ä 1: –ü—Ä–∏–º–µ–Ω–∞ –Ω–∞ –í–∏–µ—Ç–æ–≤–∏ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞**
–ó–∞ –ø—Ä–≤–∞—Ç–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞ –≤–∞–∂–∏:
$$ x_1 + x_2 = -p \quad \dots(1) $$
$$ x_1 \cdot x_2 = q \quad \dots(2) $$

–ó–∞ –≤—Ç–æ—Ä–∞—Ç–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞ –≤–∞–∂–∏:
$$ y_1 + y_2 = -(-2p) = 2p \quad \dots(3) $$
$$ y_1 \cdot y_2 = -q \quad \dots(4) $$

**–ß–µ–∫–æ—Ä 2: –†–∞–≤–µ–Ω–∫–∞ –∑–∞ –∑–±–∏—Ä–æ—Ç (–ù–∞–æ—ì–∞—ö–µ –Ω–∞ $p$)**
–î–∞ –≥–æ –ø—Ä–µ—Å–º–µ—Ç–∞–º–µ –∑–±–∏—Ä–æ—Ç –Ω–∞ –Ω–æ–≤–∏—Ç–µ –∫–æ—Ä–µ–Ω–∏ –∫–æ—Ä–∏—Å—Ç–µ—ò—ú–∏ –≥–æ —É—Å–ª–æ–≤–æ—Ç:
$$ y_1 + y_2 = (x_1 + 3) + (x_2 + 3) $$
$$ y_1 + y_2 = (x_1 + x_2) + 6 $$

–°–µ–≥–∞ –∑–∞–º–µ–Ω—É–≤–∞–º–µ —Å–æ –∏–∑—Ä–∞–∑–∏—Ç–µ –æ–¥ –í–∏–µ—Ç–æ–≤–∏—Ç–µ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞ (—Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∏ 1 –∏ 3):
$$ 2p = (-p) + 6 $$
$$ 2p + p = 6 $$
$$ 3p = 6 \implies p = 2 $$

**–ß–µ–∫–æ—Ä 3: –†–∞–≤–µ–Ω–∫–∞ –∑–∞ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–æ—Ç (–ù–∞–æ—ì–∞—ö–µ –Ω–∞ $q$)**
–î–∞ –≥–æ –ø—Ä–µ—Å–º–µ—Ç–∞–º–µ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–æ—Ç –Ω–∞ –Ω–æ–≤–∏—Ç–µ –∫–æ—Ä–µ–Ω–∏:
$$ y_1 \cdot y_2 = (x_1 + 3)(x_2 + 3) $$
–à–∞ —Ä–∞–∑–≤–∏–≤–∞–º–µ –∑–∞–≥—Ä–∞–¥–∞—Ç–∞:
$$ y_1 \cdot y_2 = x_1 x_2 + 3x_1 + 3x_2 + 9 $$
$$ y_1 \cdot y_2 = x_1 x_2 + 3(x_1 + x_2) + 9 $$

–ó–∞–º–µ–Ω—É–≤–∞–º–µ —Å–æ –∏–∑—Ä–∞–∑–∏—Ç–µ –æ–¥ –í–∏–µ—Ç–æ–≤–∏—Ç–µ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞ (—Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∏ 2, 4 –∏ 1):
$$ -q = q + 3(-p) + 9 $$

–í–µ—ú–µ –∑–Ω–∞–µ–º–µ –¥–µ–∫–∞ $p=2$, –ø–∞ –∑–∞–º–µ–Ω—É–≤–∞–º–µ:
$$ -q = q + 3(-2) + 9 $$
$$ -q = q - 6 + 9 $$
$$ -q = q + 3 $$
$$ -2q = 3 $$
$$ q = -\frac{3}{2} = -1.5 $$

**–ö–æ–Ω–µ—á–Ω–æ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ:**
–ë–∞—Ä–∞–Ω–∏—Ç–µ –≤—Ä–µ–¥–Ω–æ—Å—Ç–∏ —Å–µ $p = 2$ –∏ $q = -\frac{3}{2}$.

</details>


**–ö—Ä–∞–µ–Ω –æ–¥–≥–æ–≤–æ—Ä:** 

---

## üë®‚Äçüè´ –ü–µ–¥–∞–≥–æ—à–∫–∏ –±–µ–ª–µ—à–∫–∏
1.  **–ï—Ñ–∏–∫–∞—Å–Ω–æ—Å—Ç:** –û–≤–∞–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∞ –µ —Å–æ–≤—Ä—à–µ–Ω –ø—Ä–∏–º–µ—Ä –∑–æ—à—Ç–æ –í–∏–µ—Ç–æ–≤–∏—Ç–µ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞ —Å–µ –≤–∞–∂–Ω–∏. –ê–∫–æ —É—á–µ–Ω–∏–∫–æ—Ç —Å–µ –æ–±–∏–¥–µ –¥–∞ –≥–∏ –Ω–∞—ò–¥–µ –∫–æ—Ä–µ–Ω–∏—Ç–µ –ø—Ä–µ–∫—É —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–∞—Ç–∞ $x_{1,2} = \frac{-p \pm \sqrt{p^2-4q}}{2}$, —ú–µ –∑–∞–≥–ª–∞–≤–∏ –≤–æ –º–Ω–æ–≥—É –∫–æ–º–ø–ª–∏—Ü–∏—Ä–∞–Ω–∞ –∞–ª–≥–µ–±—Ä–∞ —Å–æ –∏—Ä–∞—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª–Ω–∏ –∏–∑—Ä–∞–∑–∏. –í–∏–µ—Ç–æ–≤–∏—Ç–µ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞ —Ä–∞–±–æ—Ç–∞—Ç –¥–∏—Ä–µ–∫—Ç–Ω–æ —Å–æ —Å—Ç—Ä—É–∫—Ç—É—Ä–∞—Ç–∞ –Ω–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞.
2.  **–ü—Ä–æ–≤–µ—Ä–∫–∞:** –°–µ–∫–æ–≥–∞—à –æ—Ö—Ä–∞–±—Ä—É–≤–∞—ò—Ç–µ –≥–∏ —É—á–µ–Ω–∏—Ü–∏—Ç–µ –¥–∞ –Ω–∞–ø—Ä–∞–≤–∞—Ç –±—Ä–∑–∞ –ø—Ä–æ–≤–µ—Ä–∫–∞. 
   - –ü—Ä–≤–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞ ($p=2, q=-1.5$): $x^2+2x-1.5=0$. –ó–±–∏—Ä = -2.
   - –í—Ç–æ—Ä–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞: $x^2-4x+1.5=0$. –ó–±–∏—Ä = 4.
   - –î–∞–ª–∏ –Ω–æ–≤–∏–æ—Ç –∑–±–∏—Ä –µ –∑–∞ 6 –ø–æ–≥–æ–ª–µ–º –æ–¥ —Å—Ç–∞—Ä–∏–æ—Ç? $4 = -2 + 6$. –î–∞. (–ë–∏–¥–µ—ò—ú–∏ —Å–µ–∫–æ—ò –∫–æ—Ä–µ–Ω —Å–µ –∑–≥–æ–ª–µ–º–∏–ª –∑–∞ 3, –∑–±–∏—Ä–æ—Ç —Å–µ –∑–≥–æ–ª–µ–º–∏–ª –∑–∞ $3+3=6$).
3.  **–ì–µ–Ω–µ—Ä–∞–ª–∏–∑–∞—Ü–∏—ò–∞:** –û–≤–∞–∞ —Ç–µ—Ö–Ω–∏–∫–∞ (—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ñ–æ—Ä–º–∞—Ü–∏—ò–∞ –Ω–∞ –∫–æ—Ä–µ–Ω–∏) —Å–µ –∫–æ—Ä–∏—Å—Ç–∏ –∏ –∑–∞ –ø–æ–ª–∏–Ω–æ–º–∏ –æ–¥ –ø–æ–≤–∏—Å–æ–∫ —Å—Ç–µ–ø–µ–Ω. –ù–∞ –ø—Ä–∏–º–µ—Ä, –∞–∫–æ –∏–º–∞–º–µ –∫—É–±–Ω–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞ –∏ –∫–æ—Ä–µ–Ω–∏—Ç–µ —Å–µ –∑–≥–æ–ª–µ–º–∞—Ç –∑–∞ 3, –∑–±–∏—Ä–æ—Ç —Å–µ –∑–≥–æ–ª–µ–º—É–≤–∞ –∑–∞ $3 \times 3 = 9$.

---

### üîó –ü–æ–≤—Ä–∑–∞–Ω–∏ –≤–µ—à—Ç–∏–Ω–∏
*   **–ü—Ä–∏–º–∞—Ä–Ω–∞ –≤–µ—à—Ç–∏–Ω–∞:** [vieta_formulas](../../skill_guides/vieta_formulas.md)
*   **–ü–æ–≤—Ä–∑–∞–Ω–∏ –≤–µ—à—Ç–∏–Ω–∏:**
  - system_of_equations
  - polynomial_expansion