---
grade: 12
field: algebra
difficulty: 4
problem_type: calculation
source: "Municipal_Competition_2025"
problem_id: 2025_mun_y4_1a
language_original: mk
translated: false

# 
tags:
  - algebra
  - system_of_equations
related_skills:
  - system_of_equations--- SKILL MAPPING ---
primary_skill: logic
related_skills:
  - logic
prerequisites:
  - basic_math

# --- TOPICS ---
tags:
  - system_of_equations
  - radicals
  - completing_the_square
  - olympiad
---

[‚¨ÖÔ∏è –ù–∞–∑–∞–¥ –∫–æ–Ω –ò–Ω–¥–µ–∫—Å–æ—Ç](../../README.md) | [üß∞ Skill: logic](../../../tools/skill_guides/logic.md)

# –°–∏—Å—Ç–µ–º —Å–æ –∫–æ—Ä–µ–Ω–∏

## üìù –¢–µ–∫—Å—Ç –Ω–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∞—Ç–∞
–û–¥—Ä–µ–¥–∏ –≥–∏ —Å–∏—Ç–µ –ø–æ–∑–∏—Ç–∏–≤–Ω–∏ —Ä–µ–∞–ª–Ω–∏ –±—Ä–æ–µ–≤–∏ $a, b, c$ –∑–∞ –∫–æ–∏ —à—Ç–æ –≤–∞–∂–∏:

$$ 2\sqrt{a} + 3\sqrt{b} + 6\sqrt{c} = a + b + c = 49 $$


## üß† –ê–Ω–∞–ª–∏–∑–∞ (–ö–ª—É—á–Ω–∞ –∏–¥–µ—ò–∞)
–ò–º–∞–º–µ –¥–≤–µ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∏. –ê–∫–æ –≥–∏ –æ–¥–∑–µ–º–µ–º–µ, –¥–æ–±–∏–≤–∞–º–µ –µ–¥–Ω–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞ —Å–æ —Ç—Ä–∏ –Ω–µ–ø–æ–∑–Ω–∞—Ç–∏ –µ–¥–Ω–∞–∫–≤–∞ –Ω–∞ 0. –û–≤–∞ –æ–±–∏—á–Ω–æ —Å—É–≥–µ—Ä–∏—Ä–∞ –¥–µ–∫–∞ –∏–∑—Ä–∞–∑–æ—Ç –º–æ–∂–µ –¥–∞ —Å–µ –∑–∞–ø–∏—à–µ –∫–∞–∫–æ –∑–±–∏—Ä –Ω–∞ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–∏. –ü—Ä–µ—Ñ—Ä–ª–µ—Ç–µ —Å√® –Ω–∞ –µ–¥–Ω–∞ —Å—Ç—Ä–∞–Ω–∞: $a - 2\sqrt{a} + b - 3\sqrt{b} + c - 6\sqrt{c} + \dots = 0$.

## üí° –†–µ—à–µ–Ω–∏–µ

<details>
<summary>üëÄ –ü—Ä–∏–∫–∞–∂–∏ –≥–æ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ—Ç–æ</summary>

**–ß–µ–∫–æ—Ä 1: –§–æ—Ä–º–∏—Ä–∞—ö–µ –Ω–∞ —Ä–∞–∑–ª–∏–∫–∞—Ç–∞**
–î–∞–¥–µ–Ω–æ –µ:
1. $a + b + c = 49$
2. $2\sqrt{a} + 3\sqrt{b} + 6\sqrt{c} = 49$

–û–¥–∑–µ–º–∞–º–µ (2) –æ–¥ (1):

$$ (a + b + c) - (2\sqrt{a} + 3\sqrt{b} + 6\sqrt{c}) = 49 - 49 $$

$$ a - 2\sqrt{a} + b - 3\sqrt{b} + c - 6\sqrt{c} = 0 $$

**–ß–µ–∫–æ—Ä 2: –ö–æ–º–ø–ª–µ—Ç–∏—Ä–∞—ö–µ –Ω–∞ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–∏**
–ó–∞ –¥–∞ —Ñ–æ—Ä–º–∏—Ä–∞–º–µ –ø–æ–ª–Ω–∏ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–∏ –æ–¥ —Ç–∏–ø–æ—Ç $(\sqrt{x} - k)^2 = x - 2k\sqrt{x} + k^2$, –Ω–∏ –Ω–µ–¥–æ—Å—Ç–∞—Å—É–≤–∞–∞—Ç —Å–ª–æ–±–æ–¥–Ω–∏—Ç–µ —á–ª–µ–Ω–æ–≤–∏.
*   –ó–∞ $a - 2\sqrt{a}$, —Ç—Ä–µ–±–∞ $+1$. (–±–∏–¥–µ—ò—ú–∏ $2k=2 \implies k=1$)
*   –ó–∞ $b - 3\sqrt{b}$, —Ç—Ä–µ–±–∞ $+(1.5)^2 = 2.25$. (–±–∏–¥–µ—ò—ú–∏ $2k=3 \implies k=1.5$)
*   –ó–∞ $c - 6\sqrt{c}$, —Ç—Ä–µ–±–∞ $+9$. (–±–∏–¥–µ—ò—ú–∏ $2k=6 \implies k=3$)

–ù–æ, —á–µ–∫–∞—ò—Ç–µ! –ó–±–∏—Ä–æ—Ç –Ω–∞ –∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç–∏—Ç–µ —Ç—Ä–µ–±–∞ –¥–∞ –±–∏–¥–µ 0? –ù–µ, –Ω–∏–µ —Ç—Ä–µ–±–∞ –¥–∞ —ò–∞ ‚Äû—Ä–∞—Å—Ç—É—Ä–∏–º–µ‚Äú 49-–∫–∞—Ç–∞ –æ–¥ –¥–µ—Å–Ω–∞—Ç–∞ —Å—Ç—Ä–∞–Ω–∞? 
–ê—ò–¥–µ –¥–∞ –≤–∏–¥–∏–º–µ: $a+b+c = 49$. 
–ó–∞–º–µ–Ω—É–≤–∞–º–µ –≤–æ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞:

$$ (a - 2\sqrt{a} + 1) + (b - 3\sqrt{b} + \frac{9}{4}) + (c - 6\sqrt{c} + 9) = 1 + 2.25 + 9 = 12.25 $$

–û–≤–∞ –Ω–µ –µ 0. –î–∞–ª–∏ –∏–º–∞ –≥—Ä–µ—à–∫–∞ –≤–æ –ø—Ä–µ–ø–∏—Å–æ—Ç? 
–ê—ò–¥–µ –¥–∞ –≥–æ –ø—Ä–æ–≤–µ—Ä–∏–º–µ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ—Ç–æ –æ–¥ —Å–ª–∏–∫–∞—Ç–∞. –¢–∞–º—É –ø–∏—à—É–≤–∞: $a=4, b=9, c=36$. 
–ü—Ä–æ–≤–µ—Ä–∫–∞: $4+9+36=49$. $2(2)+3(3)+6(6) = 4+9+36=49$. –¢–æ—á–Ω–æ.
–ö–∞–∫–æ —Å–µ –¥–æ–±–∏–≤–∞? 
–ê—Ö–∞! –†–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞ –µ $a - 4\sqrt{a} + 4 + b - 6\sqrt{b} + 9 + c - 12\sqrt{c} + 36 = 0$?
–¢–æ–∞ –±–∏ –∑–Ω–∞—á–µ–ª–æ –¥–µ–∫–∞ –ø–æ—á–µ—Ç–Ω–∞—Ç–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞ –µ $2\sqrt{a} + 3\sqrt{b} + 6\sqrt{c} = \frac{1}{2}(a+b+c)$? 
–ù–µ, —Ç–µ–∫—Å—Ç–æ—Ç –≤–µ–ª–∏ $2\sqrt{a}... = 49$. 

–î–∞ —Å–µ –≤—Ä–∞—Ç–∏–º–µ –Ω–∞ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ—Ç–æ –æ–¥ —Å–ª–∏–∫–∞—Ç–∞ (Image 8): 
–¢–∞–º—É –ø–∏—à—É–≤–∞: $a - 4\sqrt{a} + 4 + b - 6\sqrt{b} + 9 + c - 12\sqrt{c} + 36 = 0$.
–û–≤–∞ –∑–Ω–∞—á–∏ –¥–µ–∫–∞ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞ —à—Ç–æ —ò–∞ —Ä–µ—à–∞–≤–∞–ª–µ –µ: $4\sqrt{a} + 6\sqrt{b} + 12\sqrt{c} = a+b+c+49$. 
–ò–ª–∏ –º–æ–∂–µ–±–∏ —Ç–µ–∫—Å—Ç–æ—Ç –Ω–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∞—Ç–∞ –µ: $2\sqrt{a} + 3\sqrt{b} + 6\sqrt{c} = \frac{a+b+c+49}{2}$?

–î–∞ —ò–∞ –ø–æ–≥–ª–µ–¥–Ω–µ–º–µ —Å–ª–∏–∫–∞—Ç–∞ 7 (Problem 1A) –ø–æ–≤—Ç–æ—Ä–Ω–æ.
–¢–µ–∫—Å—Ç–æ—Ç –µ: $2\sqrt{a} + 3\sqrt{b} + 6\sqrt{c} = a+b+c = 49$.
–†–µ—à–µ–Ω–∏–µ—Ç–æ (Image 7 bottom) –≤–µ–ª–∏: $a+b+c - 2(2\sqrt{a} + 3\sqrt{b} + 6\sqrt{c}) = 49 - 2(49) = -49$.
–ê—Ö–∞! –ó–Ω–∞—á–∏ —ò–∞ –º–Ω–æ–∂–∏–º–µ —Ä–∞–≤–µ–Ω–∫–∞—Ç–∞ —Å–æ –∫–æ—Ä–µ–Ω–∏—Ç–µ —Å–æ 2!

**–ö–æ—Ä–∏–≥–∏—Ä–∞–Ω –ß–µ–∫–æ—Ä 1:**
–ò–º–∞–º–µ $2\sqrt{a} + 3\sqrt{b} + 6\sqrt{c} = 49$. –ú–Ω–æ–∂–∏–º–µ —Å–æ 2:

$$ 4\sqrt{a} + 6\sqrt{b} + 12\sqrt{c} = 98 $$

–ò–º–∞–º–µ $a+b+c = 49$.
–û–¥–∑–µ–º–∞–º–µ:

$$ (a+b+c) - (4\sqrt{a} + 6\sqrt{b} + 12\sqrt{c}) = 49 - 98 = -49 $$

$$ a - 4\sqrt{a} + b - 6\sqrt{b} + c - 12\sqrt{c} + 49 = 0 $$

**–ß–µ–∫–æ—Ä 2: –†–∞—Å–ø–∞—ì–∞—ö–µ –Ω–∞ 49**
–ù–∏ —Ç—Ä–µ–±–∞–∞—Ç –∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç–∏ –∑–∞ –ø–æ–ª–Ω–∏ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–∏:
*   $(\sqrt{a}-2)^2 \to 4$
*   $(\sqrt{b}-3)^2 \to 9$
*   $(\sqrt{c}-6)^2 \to 36$

–ó–±–∏—Ä: $4+9+36 = 49$. –°–æ–≤—Ä—à–µ–Ω–æ!

$$ (a - 4\sqrt{a} + 4) + (b - 6\sqrt{b} + 9) + (c - 12\sqrt{c} + 36) = 0 $$

$$ (\sqrt{a}-2)^2 + (\sqrt{b}-3)^2 + (\sqrt{c}-6)^2 = 0 $$

**–ß–µ–∫–æ—Ä 3: –†–µ—à–µ–Ω–∏—ò–∞**
–ó–±–∏—Ä –Ω–∞ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–∏ –µ 0 —Å–∞–º–æ –∞–∫–æ —Å–µ–∫–æ—ò –µ 0.
*   $\sqrt{a}=2 \implies a=4$
*   $\sqrt{b}=3 \implies b=9$
*   $\sqrt{c}=6 \implies c=36$

</details>


## üèÅ –ó–∞–∫–ª—É—á–æ–∫
<–ö—Ä–∞–µ–Ω —Ä–µ–∑—É–ª—Ç–∞—Ç.>

## üë©‚Äçüè´ –ó–∞ –Ω–∞—Å—Ç–∞–≤–Ω–∏—Ü–∏
–û–≤–∞ –µ —Ç—Ä–∏–∫ –∑–∞–¥–∞—á–∞. –î–∏—Ä–µ–∫—Ç–Ω–æ—Ç–æ –æ–¥–∑–µ–º–∞—ö–µ –Ω–µ —Ä–∞–±–æ—Ç–∏. –¢—Ä–µ–±–∞ –¥–∞ —Å–µ ‚Äû–Ω–∞–º–µ—Å—Ç–∏‚Äú –∫–æ–µ—Ñ–∏—Ü–∏–µ–Ω—Ç–æ—Ç –ø—Ä–µ–¥ –∫–æ—Ä–µ–Ω–æ—Ç –¥–∞ –±–∏–¥–µ –ø–∞—Ä–µ–Ω (2k) –∑–∞ –¥–∞ –æ–¥–≥–æ–≤–∞—Ä–∞ –Ω–∞ —Å–ª–æ–±–æ–¥–Ω–∏–æ—Ç —á–ª–µ–Ω. –ó–∞—Ç–æ–∞ –º–Ω–æ–∂–∏–º–µ —Å–æ 2.